<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>Blog about Everything</title><description>Thoughts, stories and ideas.</description><link>http://localhost:2368/</link><generator>Ghost 0.8</generator><lastBuildDate>Mon, 27 Jun 2016 16:24:28 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:2368/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title>Welcome to Ghost</title><description>&lt;p&gt;Переехал с wordpress'a на ghost и github pages.&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/welcome-to-ghost-2/</link><guid isPermaLink="false">bbab95fe-ee9c-43fa-8272-627b0674913e</guid><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Mon, 27 Jun 2016 12:41:33 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Переехал с wordpress'a на ghost и github pages.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Кремниевая долина</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://akorepanov.ru/wp-content/uploads/2016/03/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19.png"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_355,w_629/v1467022598/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19-e1458724150647_swpxay.png" alt="Screen Shot 2014-04-07 at 22.03.19" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этом посте приведены цитаты из книги &lt;a href="http://akorepanov.ru/2016/03/23/yandex-book/"&gt;Яндекс.Книга&lt;/a&gt;, которые касаются IT-бизнеса в США и его отличий от остального мира. Также говорится о том почему Кремниевая долина появилась там, где она находится сейчас и может ли она куда-то переехать?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt; В России столько искусственных препятствий, что всегда есть на кого свалить&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description><link>http://localhost:2368/silicon-valley/</link><guid isPermaLink="false">77433000-f281-42e5-83f6-9c23dc5b96dd</guid><category>Бизнес</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Wed, 23 Mar 2016 14:09:49 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://akorepanov.ru/wp-content/uploads/2016/03/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19.png"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_355,w_629/v1467022598/Screen-Shot-2014-04-07-at-22.03.19-e1458724150647_swpxay.png" alt="Screen Shot 2014-04-07 at 22.03.19" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этом посте приведены цитаты из книги &lt;a href="http://akorepanov.ru/2016/03/23/yandex-book/"&gt;Яндекс.Книга&lt;/a&gt;, которые касаются IT-бизнеса в США и его отличий от остального мира. Также говорится о том почему Кремниевая долина появилась там, где она находится сейчас и может ли она куда-то переехать?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt; В России столько искусственных препятствий, что всегда есть на кого свалить свою неудачу. Америка устроена по-другому. Здесь нет бюрократии, нет тормозов, здесь есть только собственные ошибки &lt;br&gt;
   — Никита Иванов&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Появление силиконовой долины&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;После Второй мировой войны американская молодежь ринулась учиться, и количество студентов в расположенном возле Сан-Франциско Стэнфордском университете резко увеличилось. Возникла потребность в дополнительных финансах. Денег у вуза не было, зато имелся большой участок земли (около 32 кв. км). В соответствии с завещанием основателя университета Леланда Стэнфорда продавать ее было нельзя, поэтому декан инженерного факультета профессор Фредерик Терман предложил сдавать землю в долговременную аренду для использования в качестве офисного парка. Но чтобы хоть как-то совместить полезное с приятным, было решено заключать договор аренды только с высокотехнологичными компаниями. Это позволило решить вторую главную проблему университета — выпускники Стэнфорда получили возможность найти работу в непосредственной близости от альма-матер. Фредерика Термана называют теперь одним из отцов-основателей Кремниевой долины.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Сан-Франциско, демократы и гарантия, что жизнь не опустится ниже определенного уровня как стимул к тому, чтобы пробовать что-то новое&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Сан-Франциско — город на любителя. У меня первое впечатление отрицательное. Второе и третье — тоже отрицательное. Слишком много на улицах бездомных раздолбаев и просто раздолбаев — я такого не люблю. Они ведут себя в рамках допустимой дерзости, но на грани фола. Кажется, что все эти люди, химически зависимого телосложения, с лицами сдерживающихся из последних сил зомби, только терпят окружающих. Но стоит только полиции устраниться, как город моментально превратится в ад. Сильнее всего этим адом попахивает по ночам. Центр Сан-Франциско становится похож на лагерь беженцев. По улицам центра приходится идти, переступая через спящие тела. Если вычеркнуть из местной реальности небоскребы, то налицо город из страны третьего мира. &lt;br&gt;
   Бездомные со всех штатов скатываются в Сан-Франциско как по наклонной. Привлекают теплый климат и идеологическое потворство местного населения. Калифорния всегда голосует за демократов, защищает любые меньшинства и одобряет самые дорогостоящие социальные программы. Моя рациональная натура бунтует против такой среды обитания и никак не может вписать в логику увиденного тот факт, что Калифорния — самый успешный штат США. Если бы она была отдельным государством, это была бы двенадцатая экономика мира. Почему именно демократический, а не республиканский штат выиграл борьбу за молодые деньги? Ведь республиканцы считаются партией ответственных людей, а за демократов голосуют только неассимилировавшиеся мигранты и коренные дармоеды. &lt;br&gt;
   Через неделю жизни в этом городе все наконец сходится. Ложной оказывается именно предпосылка о том, что республиканцы — это про бизнес, а демократы — про справедливость. Англосаксонская политическая культура вообще не любит противопоставлений. Это в континентальной культуре (Франция, Германия, Россия…) идеи конкурируют за обладание обществом: кто не с нами, тот против нас. В англосаксонской же (Великобритания, США, Австралия…) — сосуществование клубов по интересам: за вами идут одни люди, за нами идут другие, но это наши люди, это наша страна, так что давайте теперь договариваться. &lt;br&gt;
   Обе американские партии играют в одной команде, просто одни в качестве нападающих, а другие — защитников и полузащитников. Республиканцы поддерживают сильных, а демократы создают условия для активизации слабых. Поэтому демократы — это тоже про бизнес. В Америке вообще всё про бизнес, хотя и не всё про прямую выгоду. Всевозможная социальная халява создает предел, ниже которого невозможно упасть. В результате сотни тысяч людей с не самыми острыми зубами преодолевают страх инициативы и тоже идут в бой за общее место под солнцем. &lt;br&gt;
   Если бы в стране доминировала республиканская мораль, эти люди выбрали бы более осторожную тактику — продолжали какое-нибудь надежное семейное дело, строили бы свои двухэтажные карьеры, были бы склонны к простым решениям, а значит, шансов на очередной инновационный прорыв у страны было бы гораздо меньше. Америка постепенно деградировала бы, превратившись в страну мускулистых лавочников и фермеров. Именно политика демократов помогла интегрировать в экономику домашних задротов и уличных раздолбаев, людей с богатым воображением и сильным интеллектом, которые в результате построили Америке Кремниевую долину и до неузнаваемости изменили мир. Сотни тысяч наркоманов, бомжей и безнадежных компьютерных хомячков, которые распорядились предоставленной возможностью иначе, — это цена, которую страна платит за возможность прокатиться на новой волне развития и получить все шансы для того, чтобы оседлать следующую.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;украсть идею? — смешно&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Главный страх молодого обитателя Долины — не то, что у него могут украсть идею, а наоборот — что его никто не будет слушать, он никому не будет интересен, — говорит Макс Скибинский, довольно известный фаундер, причем не только в русской тусовке. — Если ты будешь сидеть с этой идеей в своей пещере пару лет, она просто сдохнет не родившись. Поэтому тут все стараются показать ее наибольшему количеству людей, проверить жизнеспособность, получить ценный фидбэк. Все пытаются продвинуть свой продукт, и первая стадия — это разговоры и взаимная критика.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Искр не бывает, бывает полугодичный процесс&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;– Вы помните тот момент, когда мелькнула искра и вы поняли: о, надо делать стартап? &lt;br&gt;
   – Я не хочу отвечать за всех, но я плохо верю в эти искры. Искр здесь не бывает, здесь бывает полугодичный процесс, когда обдумываешь идею, обсуждаешь ее с друзьями в кафе, на бумажке почирикаешь и плавно перетекаешь в стадию «давай попробуем». Это месяц, другой, третий. До первого прототипа – минимум полгода. Редко так бывает, чтобы вчера еще ничего не было, а завтра – бум, мы делаем бизнес. &lt;br&gt;
   – Вот все сидят в кафе, обсуждают свои стартапы. Люди здесь не боятся, что их идею просто украдут? &lt;br&gt;
   – Украдут идею?! Я могу тебе дать целый портфель идей – попробуй, сделай! Идей здесь море, главная проблема – построить из идеи бизнес. Удачный стартап отличается от неудачного не наличием гениальной идеи, а способностью команды построить execution. А это прежде всего человеческий труд и нервы. Твои годы – они не увеличиваются, у тебя семья, дети, ты отсутствуешь 24 часа в сутки. Вопросы бытовые, финансовые, они все время на тебя давят. Все бизнесы, которые разваливаются, они разваливаются постепенно. Сначала появляется сомнение, потом ты не можешь сфокусироваться на работе, начинаешь делать тактические ошибки, которые перерастают в стратегические. Потом от тебя уходит какой-то ключевой человек. И постепенно так все и разваливается. По совокупности мелких вещей. &lt;br&gt;
   – А в какой момент кончается первоначальный запал и начинается просто терпение? &lt;br&gt;
   – Это очень важный момент. Бизнес очень легко начать. Героически работать днем и ночью – поначалу это даже весело. Но в таком режиме можно протянуть неделю, месяц, полгода. А когда ты сидишь ночами девять месяцев, год, то это начинает тебя давить. Я очень часто езжу по конференциям, выступаю. Когда я был в России, я спросил аудиторию: «Ребята, сколько раз вы блевали за клавиатурой от усталости?» У меня такое было два раза, когда меня от усталости начинало рвать. Я брал день-два отдыха, отсыпался. Я этим не горжусь, но через это проходят все. Мой партнер, CTO компании Дима Сетракян, работает восемь часов у нас в офисе, с 19 до 23 часов он проводит время с детьми, с 24 часов до 3 ночи он проводит время с Питером по скайпу. И так пять лет подряд, без исключения, включая многие выходные.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;5 лет — развитие сложных продуктов&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Никита Иванов, учредитель и исполнительный директор GridGain System: &lt;br&gt;
   – Наш софт сегодня стартует каждые 10 секунд по всему миру. У нас куча пользователей. В 2010 году мы получили первое посевное финансирование, в 2011-м мы получили второй раунд финансирования. В начале 2013-го – третий, от Саши Галицкого, кстати. Это нам позволило стартовать реальный бизнес в 2012-м и начать продажи. В этом году они будут в районе двух миллионов долларов. Это первый год, когда мы что-либо продаем. До этого у нас была цель сделать продукт. Половина наших людей работают в Питере, половина здесь. Мы реальный «силиконовый» стартап, мы только-только начинаем. &lt;br&gt;
   – Пять лет, и «только начинаем»?! &lt;br&gt;
   – Именно. Многие люди этого не понимают. Одна из проблем инновационного бизнеса в России в том, что все думают, будто можно что-то сделать за год, за два. Они считают, что если ты вложился, месяц посидел дома, что-то там понатыкал – это должно превратиться в следующий Facebook. Бывают такие уникальные случаи, но 90 процентов компаний растут гораздо медленнее. &lt;br&gt;
   – Мне здесь в Долине уже приходилось слышать, что сейчас время скоростных стартапов с бюджетом в 30–50–70 тысяч долларов. Люди берутся, смотрят, пошло – не пошло, выкидывают и следующим стартапом занимаются. &lt;br&gt;
   – Да, попробовал, плюнул, пошел дальше – это популярно сейчас, но я в это не верю. Это моя личная точка зрения. 99 процентов таких стартаперов ничего не сделают в своей жизни. Они так и живут как паразиты на теле инвестора. Три-четыре попытки, и самая продуктивная часть твоей жизни прошла, всё – ты упустил свой шанс, ты ничего не сделал. Здесь есть целый класс таких людей, уже выросло целое поколение, которое по-другому не мыслит – просто взять классную идею, раздобыть на нее бабки и платить себе зарплату. Это такой способ трудоустройства. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   — Но здравых людей в Долине тоже много. И, кстати, из тех немногих русских ребят, которые все-таки занимаются стартапами, большинство строят бизнес вокруг проблем, которые объективно тяжелы для решения. Это трудно назвать преимуществом, поскольку далеко не всегда хороший бизнес вырастает вокруг проблемы, которая тяжела для решения. Но в силу нашего образования, мировоззрения мы не стараемся идти простыми путями. И в случае с нашим стартапом это та же ситуация, потому что мы делаем сложную систему. Это во многом научная работа, куча математики, куча алгоритмов, куча вещей, которые мало кто понимает и умеет делать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Не стоит жертвовать спортом и семьей. Никогда. Ни при каких обстоятельствах&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Алексей уже минут десять интеллигентно нервничает, наконец просит его отпустить. У него сейчас занятия дзюдо, а потом его ждут дома. &lt;strong&gt;После первого года упорной и беспорядочной работы он пришел к выводу, что как бы ты ни вкалывал, нельзя жертвовать двумя вещами: семьей и спортом.&lt;/strong&gt; Если не уделять время семье, то можно оказаться человеком успешным, но несчастным. А если не заниматься спортом, то просто неоткуда будет черпать силы. На друзей, конечно, времени уже не хватает, но все-таки они есть.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title>Яндекс.Книга</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022600/1010315780_zflky7.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022600/1010315780_zflky7.jpg" alt="1010315780" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; Яндекс.Книга &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Дмитрий Соколов-Митрич &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; лучшая летопись событий становления технологической компании из тех, что я читал до сих пор &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: 10/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, это вторая книга Дмитрия Соколова-Митрича, которая попала мне в руки. Рецензию на другую можно найти &lt;a href="http://akorepanov.ru/2015/08/24/real-reporter/"&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дмитрий — мастер пера и журналистики. Он на протяжении всей&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/yandex-book/</link><guid isPermaLink="false">4bac8e07-bab9-4359-86c2-06af8f24e8a4</guid><category>Книги</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Wed, 23 Mar 2016 13:57:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022600/1010315780_zflky7.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022600/1010315780_zflky7.jpg" alt="1010315780" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; Яндекс.Книга &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Дмитрий Соколов-Митрич &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; лучшая летопись событий становления технологической компании из тех, что я читал до сих пор &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: 10/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, это вторая книга Дмитрия Соколова-Митрича, которая попала мне в руки. Рецензию на другую можно найти &lt;a href="http://akorepanov.ru/2015/08/24/real-reporter/"&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дмитрий — мастер пера и журналистики. Он на протяжении всей книги докапывается до фактов, берет множество интервью у самых разных людей (включая владельцев больших российских IT-компаний). В результате получается не просто история становления Яндекса, а нечто большее — книга о современной карте инноваций, о том куда движется мир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интервью брались как у основателей Яндекса — Аркадия Воложа и Ильи Сегаловича, так и у таких видных деятелей как Давид Ян, Сергей Белоусов, Александр Галицкий и пр. Все имена-фамилии гуглятся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга написана простым и понятным языком (что, в общем то, присуще всем статьям и книгам Дмитрия Соколова-Митрича). Прочитать её будет крайне полезно тем, кто интересуется сферой высоких технологий. Есть о чем поразмышлять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цитаты:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Про силиконовую долину я решил вынести цитаты в &lt;a href="http://akorepanov.ru/2016/03/23/silicon-valley/"&gt;отдельный пост&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Я люблю говорить, что идеи возникают не в голове, а между головами. Творческим людям нужно видеть приятные лица, встречаться в коридорах, разговаривать — тогда что-то искрит.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Крэйзи люди, корпорации и школьное образование&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Александр (Саша) Галицкий, основатель и управляющий партнер компании Almaz Capital Partners, член Совета фонда «Сколково», разработчик технологий Wi-Fi и VPN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Да и мир с тех пор сильно изменился, спецслужбы уже по-другому работают.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;– А как он изменился?&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;– Ну вот смотрите, мировые лидеры в сфере информационных технологий сегодня – это четыре компании: Google, Facebook, Amazon и Apple. Они знают про нас все, они расширяют сферу своего влияния, они все прочнее привязывают к своим девайсам. Google уже покупает телестудию, потом они купят банк. А Apple уже сейчас имеет резервы больше, чем правительство США, причем очень хорошие резервы без всяких долгов. И, в принципе, чисто технически эти компании уже давно способны исполнять государственные функции, быть альтернативной геополитической картиной мира.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;– И как нужно правильно конкурировать в современном мире?&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;– Надо делать ставку на смелые, талантливые мозги. Давайте возьмем наиболее успешные примеры в российском IT-бизнесе: «Яндекс», Acronis, Parallels, «Касперский», ABBYY, Veeam, Evernote. Что в них есть общего? Почему у них получилось, а у других нет? Ответ очень простой. Все эти компании созданы и доведены до определенного уровня людьми, которых по-английски называют «крейзи». По-русски «сумасшедшие» звучит тоже неплохо. Они все по-хорошему ненормальные люди. В сегодняшнем мире это главная сила.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;– И что надо делать, чтобы таких людей в России стало больше? Можно ли производство крейзи-людей поставить на поток?&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;– Надо правильно выявлять способности, начиная с самых ранних лет. Чем отличается наша начальная школа от буржуйской? В буржуйской учебной среде выделяют людей с различными видами способностей. Причем делают это не по тем критериям, что у нас. Там, чтобы тебя записали в одаренные, вовсе не обязательно хорошо решать математическую задачу и тихо сидеть на уроке. Там опираются на принципы отбора, которые иногда поражают – они гораздо более многогранные. У нас в школах можно увидеть очень много талантливых ребят, которых забивают в третьем, четвертом, пятом, шестом классе, и они не вырываются вверх, потому что зашорены, запуганы, а очень часто это талантливые дети. И в результате мы часто видим очень способных взрослых людей, которые не получили должного образования. Просто в какое-то время процесс реализации их таланта был искусственно заблокирован. В советские времена это еще как-то делалось: были физматшколы, были олимпиады, были другие инструменты, которые выявляли талантливых ребят, давали им возможность развивать талант. Сейчас этого гораздо меньше. А ведь люди стоят в основе всего. Ничего другого, кроме знаний и таланта, человечество для своего развития еще не придумало. &lt;strong&gt;Умные всегда побеждают сильных. Иногда не сразу, но в конечном счете – всегда.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;методика богатства в 90-е&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Сначала компьютеры, дальше спирт «Рояль», плавно переходящий в ликер «Амаретто», затем собственный банк и — выход в олигархи. Этим путем шли почти все, но многие застревали на том или ином этапе. Кто-то из «Амаретто» уходил чисто в водку… Кто-то, как Аркаша, занявшись компьютерами, выбирал это основной специализацией. А кто-то по мере роста капитала шел дальше, выше. Тогда всем казалось, что главное — деньги, то, как именно ты их зарабатываешь, — дело десятое.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;бизнес и научная сфера&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В общественном сознании прочно закрепилась мысль, что российские предприниматели первого призыва вышли из криминала, спорта, силовых структур, номенклатуры, комсомола. Но незамеченным остался тот факт, что столь же успешной кузницей кадров для первого поколения постсоветских бизнесменов оказалась научная среда. Причина проста: это были умные, образованные люди с большим опытом решения задач. А что есть бизнес, как не решение задач?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Аркадий Волож&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Волож вообще по натуре не программист, не математик и даже не ученый. Для него всякие технические задачи сами по себе не очень интересны. Вот вам интересно заниматься умножением в столбик? Волож понимает, что любая техническая задача – у нее либо есть решение, либо нет, и в этом уже заключается ответ. Воложу интересны задачи, на которые ответа нет. Где результат зависит от человеческих отношений, от среды и ценностей. Ему интересно создать группу людей, которая будет двигаться и добиваться успеха, делать что-то интересное и полезное для людей, менять реальность. Люди с подобным складом ума обычно становятся общественно-политическими деятелями. Но в то время, когда мы росли и формировались, эта сфера жизни выглядела более или менее отвратительно. Поэтому Волож, что называется, пошел другим путем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Розовые очки основателей стартапа&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;*Давид Ян, Abbyy *&lt;/em&gt; &lt;br&gt;
   Я думаю, это касается не только меня, а вообще любого стартапа. У человека, когда у него возникает желание что-то сделать, оценки сложности будущего предприятия занижены на порядки. И это хорошо, это правильно. Потому что если бы человек трезво оценивал предстоящие на этом пути кошмары и ужасы, он бы просто не взялся за это дело ни за что на свете. &lt;br&gt;
   — Это такое обезболивающее перед предстоящей операцией над самим собой. &lt;br&gt;
   — Да. И очень здорово, что люди на старте смотрят на грядущие усилия через такие розовые очки. Они ввязываются в бой, а потом выясняется, что это в сто раз сложнее, чем они думали, но уже обратного пути нет, и они в конце концов достигают цели. &lt;br&gt;
   — Или не достигают. &lt;br&gt;
   — Или не достигают. Но хотя бы пробуют.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Инвесторы инвестируют на этапе прототипа&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ведь даже сегодня никто не инвестирует под идею. Наш случай — это idea stage, когда нет ни прототипа, ни продаж, ни клиентов, ни команды — ничего. Только бумажка. Даже самые сумасшедшие бизнес-ангелы инвестируют на этапе прототипа — когда у тебя есть уже что-то движущееся хотя бы на экране. Idea stage — это раунд под названием Friends &amp;amp; Family. То есть друзья и родственники, которые тебя знают, они вкладывают скорее не в твою идею, а в тебя лично.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Про то как компьютерные игры мешают делу&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как замочить всех монстров?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
   Одним из немногих обитателей последней комнаты в CompTek (прим. — компания по продаже компьютеров, в недрах которой вырос Яндекс, принадлежала Аркадию Воложу), которые не отличались особой угрюмостью, был Максим Елисеев. Экстраверт. Причем не из анекдота. &lt;br&gt;
   — Это был классный парень — большой, веселый, он любил пить пиво и играть в игрушки, — вспоминает Сегалович. — За это потом и поплатился, потому что года через полтора с ним стало совершенно невозможно работать, он все время играет. Но в тот момент он занимался интерфейсом, а я делал все, что относится к поиску, к базе. Между делом этот Макс научил меня играть в Doom. И я проиграл в Doom-2 всю осень, зиму и весну с 1993-го на 1994 год. Прошел от самого начала до самого конца. Честно убил всех монстров, с сохранением. Добросовестно их отстрелял и успокоился. С тех пор больше ни в какие игры не играл — вот уже двадцать лет. Ну, разве что в конце 90-х еще немного поиграл во что-то типа Бэтмена — и больше ни-ни.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;шутка про название компании&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— А однажды нам пришло такое письмо, — смеется Волож, — «Как же вы здорово придумали с этими своими инь и ян. Ведь „иньдекс“ — это же женское что-то такое, а „Яндекс“ — это такое сильное, мужское, то есть индекс, но с яйцами!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;объем российского интернета в конце 90-х&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Весь Рунет конца 90-х годов весил примерно 5–7 гигабайт — сегодня он весь поместился бы на флешку не самого большого объема. Но главное — тогдашний интернет отличался от нынешнего примерно так же, как колониальная система от свободной рыночной экономики. Каналы между государствами и городами были узкие, американские сайты очень медленно загружались в Москве, а московские — в регионах. Поэтому владельцы порталов с большим объемом контента предпочитали делать «зеркала» — копии-колонии своих сайтов в разных местах страны.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;яндекс основали не программисты&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В истории про «Яндекс» самое смешное то, что среди его отцов-основателей нет ни одного профессионального программиста. Поисковая компания стоимостью 15 млрд долларов, которая контролирует более 60% российского рынка поиска, создана программистами-любителями! Впрочем, по-другому и быть не могло: вплоть до начала 90-х такой специальности в наших вузах просто не было.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;— Я физик, Сегалович — геофизик, Маслов — математик, Лена и Аркаша — инженеры-математики, — загибает пальцы Леонид Бровкин, который пришел в комнату напротив туалета чуть позже, в 1998 -м. — Программирование — это ведь технический навык. Мы не программисты, мы инженеры. Если я сегодня уволюсь из «Яндекса» и пойду с улицы искать работу, мне дадут стандартную задачу на собеседовании, я ее не решу, и меня на работу не возьмут. Честное слово.»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;люди-трамваи и другие&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Леонид Богуславский, председатель совета директоров инвестиционной компании ru-Net&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;У меня есть вообще такая теория. У каждого человека в течение жизни возникает некоторое количество уникальных для него возможностей. И люди делятся на три категории. Одни эти возможности не замечают, просто не видят. Вторая категория — это те, кто видит эти возможности, но не готов ничего изменить в своей жизни. Я их называю люди-трамваи, они ездят по рельсам, видят, что вот там что-то такое светит, что-то хорошее, интересное, но как-то вот на рельсах тоже неплохо, надежно — ну и едем дальше. А третья категория — это те, кто видит эти возможности и всегда готов к переменам, чтобы их постараться реализовать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Илья Сегалович, увлечения в детстве и «писатели не оканчивают литературный институт»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— У меня вопрос из вашего детства. Когда вы сами ощутили, чем будете заниматься? Когда пришло понимание, что надо как-то продвигаться в этом мире, что-то создавать?&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;— Я понял это в классе, наверное, пятом. Другое дело, что прошел по целому кругу интересов, которые у меня менялись. Но они в той или иной степени были все-таки какими-то интеллигентными увлечениями. Не мечтал стать летчиком или космонавтом, хотя… мечтал стать спортсменом, потому что в школе серьезно занимался спортом. Первым очень большим увлечением была биология. Я серьезно увлекся ею в пятом классе, как важнейшим проектом, и уже на следующий год получил первую премию олимпиады МГУ по биологии. На последнем туре олимпиады на кафедре растений биофака МГУ нам давали веточки без листьев, и ты должен был по их структуре, почкам определить, какой это кустарник или дерево. Я из десяти веточек правильно назвал восемь, и мне поставили пять баллов. С первой премией олимпиады мог на биофак поступать без экзаменов. Я каждый день после уроков ходил заниматься в кружок при Московском зоопарке, убегал с уроков в школе и сидел в библиотеке, читал справочники. Это в шестом классе. Но когда достиг на этом пути некой промежуточной вершины, спросил себя: а что дальше? Дальше было не очень понятно. А тут еще отец, который был инженером, ученым, стал меня так немножко третировать: ну что, ты будешь теперь с сачком бегать всю жизнь? А я реально с сачком бегал, у меня были коллекции — жуки, бабочки. Короче, мы с ним поговорили, и он сказал: ну хорошо, я еще понимаю — биофизика… Но для нее нужна математика. И я биологию описательную отсек полностью и уже с конца шестого класса начал серьезно заниматься математикой. И в восьмом классе выиграл Всесоюзную телевизионную олимпиаду по математике, она называлась «Секреты чисел и фигур». А параллельно я писал рассказы и даже печатался, потому что мамино влияние тоже было очень сильное. И хотел поступать в Литературный институт. Но тут уже мама серьезную беседу со мной провела, объяснила, что все выдающиеся писатели никакого отношения к литературному институту не имели и для того, чтобы стать большим писателем, нужно, наоборот, получить какую-то другую профессию, другое образование. Например, много великих русских писателей были врачами. Короче говоря, все закончилось в результате наукой.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;гипотеза о том, что прорывной лидер не удержит позиций&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;в истории технического прогресса есть одна неумолимая закономерность. Когда появляется новая прорывная технология, первоначальный лидер почти никогда не удерживает своих позиций. Долгосрочный успех приходит ко второму, а иногда даже третьему или четвертому преследователю. Те свойства ума и характреа, которые позволяют совершить краткосрочный прорыв, как правило, несовместимы с долгосрочным развитием. К несчастью для команды «Рамблера», они эту гипотезу своим примером полностью подтвердили.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Современная молодежь и возможности (в сравнении с советской)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Денис Калинин, бывший гендиректор «Сбербанк-Технологии»&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;У современной молодежи теперь другие проблемы. Сегодня возможности есть любые. Можно сделать все, что угодно, если ты знаешь, чего хочешь. Но от такого большого количества возможностей тяжело на чем-то сконцентрироваться. Избыток возможностей — эта проблема ничуть не меньшая, чем отсутствие возможностей.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;«Зажечь реальность вокруг»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;У Даниила Хармса есть выражение, которое точно характеризует главный прием «Яндекса» в борьбе со свойственной любой компании инертностью, — «зажечь реальность вокруг себя». Волож очень любит создавать неотвратимость перемен, чтобы всем вместе с боем прорываться на новый уровень.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;кто известен в силиконовой долине (из разговора с тем, кто там живёт и работает)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;– А еще кого из наших тут знают с хорошей стороны? &lt;br&gt;
   – Касперский, Белоусов, Богуславский отчасти с «Яндексом», команда Mail.ru, Миша Зайцев, может, Пачиковы. В принципе, имен много, всех так не вспомнишь. &lt;br&gt;
   – А Павел Дуров? &lt;br&gt;
   – Кто это? &lt;br&gt;
   – Он создал «ВКонтакте» – самую популярную в России социальную сеть. &lt;br&gt;
   – Вообще не знаю. &lt;br&gt;
   – ?! &lt;br&gt;
   – Здесь никому не нужен «ВКонтакте», здесь есть Faсеbook.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ключевое решение Google&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— В истории Google есть одно ключевое решение, которое сделало эту компанию великой, — считает Аркадий Борковский. — Это решение — не идти на IPO до 2004 года, строить из себя маленьких и слабеньких. Они могли бы стать публичными раньше, но тогда им пришлось бы рассказать всему миру, сколько они зарабатывают денег. А денег они уже зарабатывали много. И еще им пришлось бы признаться всему миру, откуда они берут эти деньги, им пришлось бы рассказать про успех поисковой контекстной рекламы. В этот момент они стали бы желанной добычей для гигантов отрасли. До 2004 года Google не хватило бы сил противостоять Yahoo, Microsoft, AOL. Они бы просто подмяли его под себя, и не было бы никакого Google.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;морфология google (google изначально очень плохо понимал склонения, падежи и окончания русских слов — такого просто не было в английском языке)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Морфологию Google сделал выходец с Украины Александр Грушецкий. Сделал на совесть. Разницу в качестве поиска «Яндекса» и Google теперь могли различить только специалисты, да и у тех мнения разделились.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Илья Сегалович и Аркадий Волож&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Илья, безусловно, был идеолог-харизматик. Он направлял, он указывал путь. Будучи, пожалуй, самым эрудированным человеком в компании как по части технологий, так и в области гуманитарных знаний, Сегалович очень сильно повлиял и на «Яндекс», и на Аркадия. С прагматической точки зрения, их тандем лучше всего обозначить старым советским штампом «изобретатель-рационализатор». &lt;br&gt;
   Илья постоянно искал и находил новые горизонты развития, будоражил коллектив, никому не давал жить спокойно. Аркадий методично заземлял эту неуемную энергию, переводил безумные идеи в рациональную плоскость.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;новый поиск яндекса&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt; Человека, который «перепридумал» поиск «Яндекса», зовут Андрей Гулин, и вообще-то он мечтал работать в Google.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Что такое MatrixNet?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;      MatrixNet — это специальный алгоритм машинного обучения, разработанный «Яндексом». В результате его внедрения произошло многократное увеличение количества факторов ранжирования и, как следствие, повышение качества поиска. &lt;br&gt;
   Если вы не имеете непосредственного отношения к поисковым технологиям, то больше вам знать про MatrixNet не нужно — все равно не поймете. Если же вы к поисковым технологиям отношение имеете, то вы и так знаете, что такое MatrixNet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;поездки по России в детстве и книжки про полководцев&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сергей Белоусов, основатель и генеральный директор компании Acronis, старший партнер фонда Runa Capital, председатель совета директоров и сооснователь Parallels&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Во-первых, мы с мамой очень много ездили по России. Она физик, но летом ездила как повар в геологической партии: чтобы самой все посмотреть и мне показать. Мы были на Дальнем Востоке, в Якутске, Иркутске, Кызыле, Красноярске, на Урале, Кольском полуострове, всю Волгу изъездили, в Грозном были, в Тбилиси — практически везде. Это раз. А потом, в детстве мне очень много давали читать книжек про разных полководцев, государственных деятелей, ученых и прочих лидеров. Не исключено, что это как-то повлияло на пробуждение моих управленческих способностей&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;русские и создание команды&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Может, это вопрос менталитета? В Кремниевой долине очень хорошо видно, что русские плохо умеют строить команды. &lt;br&gt;
   — Русские очень критичны сами к себе. Чтобы развивать технологии, надо иметь оптимизм, а не говорить, что русские не умеют того или этого. Придите на любое собрание в России — вместо того чтобы говорить о планах и достижениях, мы говорим о проблемах и о том, почему у нас ничего не получится. Хотя по факту в России за последние пятнадцать лет было создано больше технологических компаний, чем в Германии. Притом что там есть и сильная наука, и многолетняя бизнес-культура. Тем не менее у нас появились «Яндекс», Mail, Parallels, Acronis, Касперский, ABBYY, ТФТ, 1С и продолжают создаваться новые бизнесы. Можно, конечно, говорить, что «Яндекс» — это толпа айтишников, которым просто повезло, но это разговоры для бедных. Толпа с десятками миллиардов в руках, которая успешно конкурирует с Google и не умеет создать команды? Как так?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;по-дурацки устроенный мир людей&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сергей Белоусов (создатель «Parallels»):&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
   «…Действительность можно условно поделить на три части. Первая — это неживой мир, которым занимается физика; я упустил время, чтобы заниматься им, хотя когда-то хотел. Вторая часть — мир живых существ, который исследуют медицина, биология и т. д., все эти желудки-мозги. Этим мне заниматься тоже поздно. Наконец, третий мир — это мир людей: общество и в том числе бизнес. Он, конечно же, пересекается с первыми двумя, и до недавнего времени он мне казался интересным, хотя сейчас я в этом не уверен. Люди — странные создания, и потом, их просто очень мало. Чтобы знание имело вес, нужно, чтобы у него было достаточное число носителей. Например, в живом мире существует огромное количество ДНК, это отдельный мир, возникший очень давно, и в нем много закономерностей. Неживые частицы существуют почти 14 миллиардов лет. А люди существуют недавно, и закономерностей у них мало. Про человека просто нечего узнавать. Понятно, что люди что-то делают. Вот вы книгу зачем пишете? Ведь в результате получится просто больше знаний: например, о том, как устроено управление США или Россией. Устроено как-то по-дурацки. Ничего особенно интересного в этом нет. &lt;br&gt;
   — А что вам интересно теперь? &lt;br&gt;
   — Мне интересен мир неживых вещей, технологий. Они ближе к физике, чем к миру людей»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;что такое «много денег»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt; Что такое, по-вашему, «много денег»? &lt;br&gt;
   — Много денег для компании означает, что она прибыльна, у нее большая капитализация и она может позволить себе нанимать любых специалистов и покупать других игроков рынка. Если у вас много денег, то вы можете основать новый университет. Например, хороший университет стоит приблизительно миллиард долларов; неплохой обойдется как минимум в триста миллионов. Это я хотел бы сделать — как Карнеги — Меллон, например. Поддержка науки и образования — это, пожалуй, единственная область благотворительности, в пользу которой я верю. &lt;br&gt;
   — В СМИ я читал, что вы поставили себе цель дорасти до миллиарда. &lt;br&gt;
   — Это не так. Я сказал, что пока компания IT-отрасли не доросла до миллиарда, она является стартапом. Больше миллиарда — это уже состоявшийся бизнес. И гордиться какими-то достижениями, пока вы не достигли этого уровня, смешно. Примерно как кичиться тем, что ты стал чемпионом по борьбе в Курской области. Так или иначе дорасти до миллиарда долларов оборота — хорошо, и мы пытаемся довести Acronis и Parallels до этого уровня.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;схожесть между развалом Советского Союза и Римской империи&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Римская империя развалилась по причине многих факторов. Но главными, на мой взгляд, были три: первая — это монотеистическая религия. Христианство. Армия потеряла старую веру. И воины под влиянием нового учения бросали оружие, переставая защищать империю. Вторая причина — это новая технология счета. Цифры. С их приходом начала меняться структура знания. И то и другое сильно пошатнуло главные устои государственности, что и позволило третьей причине — набирающим силу варварам — победить. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Советский Союз развалился ровно так же. Но главных причин тоже три. Первая. Вера в идеалы. Советские идеалы были подменены идеалами, пришедшими с Запада. Они казались для людей более ценными. И граждане Союза просто перестали ценить и защищать свою страну. Вторая. Это, как вы уже понимаете, компьютеры и информационные технологии. Опять же это есть новая система исчисления и скорость переноса информации. И власть не обратила на это должного внимания. И то и другое сильно пошатнуло главные устои государственности, что и позволило третьей причине — набирающему силу сепаратизму — победить и разорвать страну. Люди просто остановились. Когда не знаешь, что делать, лучше ничего не делать. И нужен был нам человек, способный понять эти изменения и выстроить концепцию плавного перехода общества в новую формацию. Но не случилось. Мы просто деградировали. Один в один как это случилось и с Римом.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;как будет развиваться Россия дальше&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В Америке в стартапы инвестирует частный бизнес. А у нас большая часть бизнесменов – времён волны «купи-продай». В этом ничего плохого нет. Это крепкие хозяйственники, собственники. Но прорыва, чуда развития при них не случится. У них другая ментальность. Они не мечтают! Их стихия – перераспределение ресурсов, продажа каких-то возможностей, что-то купить ненужное, что-то продать ненужное, затратить минимальное количество энергии на максимальный выхлоп и на это жить. Такой вид занятий можно называть бизнесом, но психологически это воровство добавленной стоимости. &lt;br&gt;
   Будущее не важно, прошлое не важно, важен только момент сделки. Естественно, это не принцип развития страны. Потому что когда эта логика доминирует в госуправлении, то получается нефть, газ и подушка безопасности. Закончится этот период большой депрессией, когда денег будет много, а потребителей не станет, рынка не будет. Тогда возникнет обыкновенное чудо, которое сформирует новую волну и новое движение»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;пессимистичная картина мира русского человека и боязнь действовать&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Это просто удивительно, с каким невероятным упорством мы продолжаем отстаивать своё право не верить в собственное развитие. Такое ощущение, что пессимизм – это часть нашей культурной и национальной самоидентификации – как ислам для арабов, чувство вины для немцев или миф о равных возможностях для американцев. Пока я писал эту книгу, я постоянно делился с окружающими своими маленькими открытиями: что у «Яндекса» 62% поискового рынка России, что у нас до сих пор конкурентоспособное техническое образование, что мы можем занять лидирующие позиции в нарождающейся индустрии обработки данных, – меня все слушали, и почти все не верили. Отказывались верить. Это ломает всю их уютную пессимистическую картину мира. Выводит из равновесия веками налаживаемую систему сдержек собственного поступательного движения. Ведь если всё самое главное происходит не где-то там, далеко, в другом районе, а здесь и сейчас, – из этого следует неумолимый вывод о том, что нужно действовать. Просто действовать. А это ух как непросто!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;российская скромность и выход яндекса на IPO&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Помимо неумения действовать в состоянии анабиоза, гастроли «Яндекса» немного портила еще одна особенность национального менталитета — обыкновенная советская скромность. Перед роуд-шоу команду, конечно, инструктировали банкиры из Morgan Stanley, но разницу культур все равно не спрячешь. В Штатах умеют подавать себя, там люди учатся этому с детства. В России главной движущей силой развития всегда считался умеренный комплекс неполноценности. А в «Яндексе» это качество и вовсе возведено в культ. Разговаривать с американцами в таком духе было нельзя. Любая нотка неуверенности в голосе топ-менеджеров страшно их пугает, а наше скромное «работаем помаленьку» и вовсе означает, что компания на грани банкротства.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;движущие силы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Я иногда шучу, что в России с мозгами всегда было хорошо, потому что климат располагает. За окном холодно и пасмурно, делать особо нечего, поэтому люди занимаются мозговой деятельностью. Плохая погода и армия — две движущие силы развития интеллекта в России. &lt;br&gt;
   — А армия-то тут при чем? &lt;br&gt;
   — Ну как? Будешь плохо учиться — не поступишь в университет — попадешь в армию. Поэтому многие стремятся получить высшее образование. &lt;br&gt;
   Но вернемся к той погоде, которая не за окном. Понимаете, людям надо создавать условия. Чтобы они не уезжали в другие страны. Но ведь создать условия — это не просто стены покрасить и кормить булочками. Условия — это нечто большее, и вот за эту часть я переживаю. У нас в «Яндексе» пока — тьфу-тьфу! — все хорошо, люди приходят, им весело, им интересно. Тут критическая масса таких же, как они, есть о кого «потереться». &lt;strong&gt;Я люблю говорить, что идеи возникают не в голове, а между головами. Творческим людям нужно видеть приятные лица, встречаться в коридорах, разговаривать — тогда что-то искрит.&lt;/strong&gt; Но такая «погода» должна быть не только в офисе, она должна быть на улице, вокруг. Люди должны чувствовать, что их работу понимают и уважают. У меня иногда такое ощущение, что сейчас время какое-то предвоенное, отношение ко всему меняется, и не в лучшую сторону (это интервью состоялось в феврале 2014 года, до острой стадии украинского кризиса. — Авт.). Меня это пугает, я волнуюсь. Ведь то, о чем мы сейчас с вами говорили, очень важно. Для экономики, для населения, для страны, для всего — это эпицентр возникновения новой реальности, в России на этом может целая жизнь зародиться. Но я боюсь, что мы имеем и другой шанс — собственными руками лишить себя этого будущего.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title>Шантарам</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022601/2266882_800_uxvgrk.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022601/2266882_800_uxvgrk.jpg" alt="2266882_800" title=""&gt;&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; Шантарам &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Грегори Робертс &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; про Индию, заинтересовался этой темой после поездки в Гималаи &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Оценка: 9/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это художественная книга, объемная. Читается довольно легко, но под конец уже начинаешь уставать и читать через силу (сказывается размер). &lt;br&gt;
 Тем не менее, толщина книги оправдана. В ней много описания деталей, быта, окружения&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/shantaram/</link><guid isPermaLink="false">da763e2f-2ec7-42f9-92e2-b3d522133ca1</guid><category>Книги</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Thu, 17 Mar 2016 21:53:46 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022601/2266882_800_uxvgrk.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022601/2266882_800_uxvgrk.jpg" alt="2266882_800" title=""&gt;&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; Шантарам &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Грегори Робертс &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; про Индию, заинтересовался этой темой после поездки в Гималаи &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Оценка: 9/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это художественная книга, объемная. Читается довольно легко, но под конец уже начинаешь уставать и читать через силу (сказывается размер). &lt;br&gt;
 Тем не менее, толщина книги оправдана. В ней много описания деталей, быта, окружения (кто-то может назвать это водой, но на мой взгляд это хорошо — позволяет нарисовать в голове картинку).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ценность книги — взгляд на Индию глазами иностранца (нас с вами), при этом не поверхностный взгляд, а взгляд ученого-естествоиспытателя, который хочет максимально изучить явление.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Большая часть действия происходит в городе Бомбей (ныне — Мумбаи), также среди мест действия — Гоа, Пакистан, Афганистан и чуть-чуть Африки. На дворе 1980-е.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главный герой — австралиец, сбежавший из австралийской же тюрьмы и чудом умудрившийся прилететь в Индию, по поддельному паспорту. Здесь он заводит знакомство с местным гидом — Прабакером. Это индус, живущий в трущобах. Прабакер показывает ему изнанку Бомбея и вводит в этот дивный новый мир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Запускается цепочка удивительных событий, герой успевает пожить в трущобах, попасть уже в местную тюрьму (дважды), стать спасителем (не счесть сколько раз), по-настоящему влюбиться, внедриться в мафиозные структуры, понять их экономику и принципы, съездить на войну… спасти настоящего медведя, в конце концов. И это, ребята, далеко не полный перечень. Хватило бы на пятьдесят болливудских фильмов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Роман написан удивительно живым языком, описания красочные, сочные — и в этом, вероятно, есть немалая заслуга переводчика. Очень много отсылок к реально существующим местам — такое чувство, что Грегори Робертс сам пережил все события, которые описал и всё, что написано в романе, было на самом деле. Это, пожалуй, понравилось мне больше всего — в историю веришь, хотя зачастую герою слишком везёт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главный герой старается делать только добрые дела, но он не святой — он просто пытается искупить свою вину. На протяжении романа он как бы рождается вновь (причем даже несколько раз). И всё это время мы бок о бок с ним. Видим его становление. Очень важная черта героя — несгибаемость. В самом начале, он прилетает в Бомбей несломленным в австралийской тюрьме, этот внутренний стержень он хранит на протяжении всей книги и неважно что творится вокруг, что приходится есть, где жить. Это сильная личность изначально. Но он и не рэмбо — множество раз он оказывается на волосок от смерти и только счастливая случайность его спасает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, история главного героя, рассказанная от первого лица — очень крутая (любовная линия может быть лишней для кого-то, но в целом её тут не так много).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но главного героя можно было бы вообще вырезать (сократив объем книги вполовину). Тогда бы мы получили описание Индии без прикрас — со всеми её плюсами и минусами, в лице соседства трущоб и дорогих гостиниц, всепроникающей коррупции и любовных песен с танцами и т.д. И это потрясающе. Эдакая ода Индии — если до прочтения книги вы вообще ничего об Индии не знали, то скорее всего после — вам захочется там побывать. Лично я был в Нью-Дели и в северной провинции (штат Уттаракханд), и то, что описано в романе в целом совпадает с моим первым впечатлением об этой удивительной стране. Хотя, конечно, мой взгляд — слишком поверхностный (сложно познать страну за две недели).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я немного увлёкся и мог бы наверное ещё много чего понаписать. 🙂 Это хороший знак — значит в книге есть о чём порассуждать. Она — то, что я бы назвал «быть, а не казаться». Действительно гениальное произведение, а не то, что претендует на гениальность. Не исключаю, что кому-то может не понравиться. Но не могу найти ни одной веской причины для этого. Однозначно, must read.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Интересный факт:&lt;/strong&gt; Джонни Депп купил права на экранизацию довольно давно и вроде как даже хотел сыграть главную роль. Пока что проект всё ещё находится в разработке. Думаю, если всё выгорит — эта роль может принести Джеку Воробью оскар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отзывы критиков&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Шантарам» — поистине эпическое произведение. Это необъятный, не умещающийся ни в какие рамки, непричесанный, неотразимый, неожиданный роман. &lt;br&gt;
   «Сиэтл таймс»&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Если бы меня спросили, о чем эта книга, я ответил бы, что обо всем, обо всем на свете. &lt;br&gt;
   Пэт Конрой&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Я никогда не читал столь интересной книги, как «Шантарам» и вряд ли прочту в ближайшем будущем что-нибудь превосходящее ее по широте охвата действительности. &lt;br&gt;
   Моздс Исегава&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;«Шантарам» абсолютно уникален, дерзок и неистов. Он застигает врасплох человека с самым необузданным воображением. &lt;br&gt;
   «Элле»&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;«Шантарам» покорил меня с первой же строки. Это потрясающая, трогательная, страшная, великолепная книга, необъятная, как океан. &lt;br&gt;
   «Детройт фри пресс»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Далее пойдут цитаты. Много цитат. Сначала про Индию, потом про общие темы.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Индия&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Про Бомбей&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Это мегаполис, приятель, — пустился в объяснения низенький канадец. — А они все одинаковы. То же самое в Нью-Йорке, Рио или Париже. Всюду та же грязь и то же безумие. Да вы и сам, наверное, представляете, что такое мегаполис. Когда вы выберетесь из этого города, вы полюбите Индию. Это великая страна, но города все засраны, приходится признать. &lt;br&gt;
   …&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;— А знаешь, она права, Лин, — заметила Карла. — Здесь не Индия. Здесь собрались люди со всей страны, но Бомбей — это не Индия. Бомбей — отдельный мир. Настоящая Индия далеко отсюда.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Немного хинди&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— О да! Я могу научить тебя всему, что захочешь! «Ха» означает «да», «нахин» — «нет», «пани» — «вода», «кханнa» — «еда»…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;жест высшей учтивости&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Спокойной ночи! — крикнул он минуту спустя по-английски и прикоснулся правой рукой сначала ко лбу, а потом к сердцу — жест высшей учтивости в Индии&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Три вещи&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Индиец не в силах противиться трём вещам: красивому лицу, сладкозвучной песне и приглашению к танцу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Стоит ли торговаться в Индии&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Мы могли бы сбить цену, — произнес вдруг высокий канадец из своего темного угла. Его слова прозвучали в жужжащей тишине, как громыхание камней, рассыпанных по металлической крыше. — Надо уговорить этого менеджера сбавить плату за номер. Снизить ее с с шести баксов в день до четырех. Это, конечно, не такие уж большие деньги, но так здесь делаются все дела. Надо торговаться с этой публикой по любому поводу. Мы завтра уезжаем, а вы остаетесь здесь. Мы говорили об этом, пока вас не было, потому что мы… ну, вроде как беспокоимся о вас. Тут надо держать марку, приятель. Если не научишься этому и не настроишь себя на этот лад, они высосут из тебя все соки, эти людишки. Индийцев, живущих в городах, ничего, кроме своей корысти, не интересует. Я не хочу сказать, что все они такие. Индия великая страна, иначе мы не приехали бы сюда повторно. Но индийцы не такие, как мы. И они, в общем-то, ожидают того, что мы не будем с ними церемониться. Тут надо уметь настоять на своем. &lt;br&gt;
   Насчет платы за комнату он был, конечно, прав. Мы могли бы выгадать один-два доллара в день. Понятно, что, торгуясь, экономишь деньги. Это, как правило, толковый и вполне цивилизованный способ вести дела в Индии.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Но в то же время он был неправ. С годами мы с Анандом подружились. Тот факт, что я отнесся к нему с безотчетным уважением и сразу поверил ему, не пытаясь спорить и выторговать лишний доллар, расположил его ко мне. Впоследствии он не раз говорил мне это. Он знал, точно так же, как и мы, что шесть долларов были не такой уж безумной ценой для трех иностранцев. Владельцы гостиницы ежедневно забирали себе четыре доллара с каждого номера, таково было их правило. Доллар-два сверх этого были тем минимумом, который служил зарплатой самого Ананда и трех коридорных, находившихся в его подчинении. В результате маленьких побед, которые удавалось одержать постояльцам над Анандом, он лишался дневного заработка, а они лишались возможности приобрести друга.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;коррупция в Индии&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Здесь торговали не только наркотиками, валютой, паспортами, золотом и сексом, но и менее осязаемым товаром — назначениями, протекциями, контрактами, сферами влияния. Это была целая система подкупа, игравшая важную роль в развитии индийского бизнеса. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Даже правительственные чиновники и заправилы подпольного бизнеса были обязаны подчиняться этим неписанным законам: соглашения, достигнутые в полутемных кабинках верхнего бара, скреплялись рукопожатиями и наличными лишь на улице, так что никто не мог сказать, что он заключил нелегальную сделку в «Леопольде». &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Однако нет страны, свободной от коррупции. Не придумано такой системы, которая исключала бы незаконный оборот денег. Даже в обществе, проникнутом самыми благородными идеями, привилегированные классы подмазывают колеса, на которых катятся вперед, с помощью подкупа и нелегальных сделок. И во всем мире богатые живут лучше и дольше бедных. «Взяточничество может быть нечестным и честным, — сказал мне однажды Дидье Леви. — Нечестное одинаково во всех странах, а честное — специфическая индийская разновидность». Я улыбнулся, понимая, что он имеет в виду. Индия была открытой и честной страной. Я почувствовал это в первый же день, и мне это очень нравилось. Я инстинктивно старался не осуждать ничего в этом городе, который я все больше любил. Мой инстинкт велел мне наблюдать, участвовать в текущей вокруг меня жизни и радоваться ей. Тогда я еще не мог знать, что в ближайшие месяцы и годы моя свобода и сама жизнь будут зависеть от индийского обычая вовремя отвернуть зеркальце.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о торговле детьми&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Почему так легко черствеет человеческое сердце? Как мог я находиться в этом месте, видеть этих детей и ничего не сделать, чтобы остановить это? Почему я не сообщил об этой работорговле властям или не прекратил ее сам, раздобыв пистолет? Ответом на этот вопрос, как и на все кардинальные жизненные вопросы, могли служить сразу несколько причин. Я был беглым арестантом, которого разыскивали, за которым гнались, и потому не имел возможности связаться с правительственными чиновниками или полицией. Я был иностранцем в этой своеобразной стране, это была чужая земля, со своей культурой, своим жизненным укладом. Надо было больше знать о ней — по крайней мере, понимать, что говорят эти люди, прежде чем вмешиваться в их дела. И по собственному горькому опыту я знал, что иногда, пытаясь из лучших побуждений исправить что-либо, мы своими действиями лишь усугубляем зло. Если бы, к примеру, я ворвался сюда с оружием и помешал торговле, она просто переместилась бы в какое-нибудь другое укромное место. Это было ясно даже мне, чужаку. А рынок, возникший на новом месте, мог оказаться еще хуже этого. Я ничего не мог предпринять, и я понимал это. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Мальчикам, продаваемым в рабство, было суждено стать погонщиками верблюдов в Саудовской Аравии, в Кувейте и других странах Персидского залива. Некоторые из них, сказал Прабакер, будут искалечены во время верблюжьих бегов, которые устраиваются на потеху богатым шейхам. Некоторые умрут. Когда мальчики вырастали и становились слишком большими, чтобы участвовать в бегах, их бросали на произвол судьбы. Девочки же работали служанками в богатых домах по всему Ближнему и Среднему Востоку или занимались сексуальным обслуживанием. &lt;br&gt;
   Но зато, сказал Прабакер, эти мальчики и девочки были живы. Им повезло. На каждого ребенка, попадавшего на рынок рабов, приходились сотни тех, кто голодал и умирал в страшных мучениях.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Голод, рабство, смерть. Обо всем этом поведал мне тихо журчавший голос Прабакера. Есть истина, которая глубже жизненного опыта. Ее невозможно увидеть глазами или как-то почувствовать. Это истина такого порядка, где рассудок оказывается бессильным, где реальность не поддается восприятию. Мы, как правило, беззащитны перед ее лицом, а познание ее, как и познание любви, иногда достигается столь высокой ценой, какую ни одно сердце не захочет платить по доброй воле. Она далеко не всегда пробуждает в нас любовь к миру, но она удерживает нас от ненависти к нему. И единственный способ познания этой истины — передача ее от сердца к сердцу, как передал ее мне Прабакер, как теперь я передаю ее вам.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;торговля органами&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Прабакер водил меня в один старый многоквартирный дом около больницы Святого Георгия, где находится что-то вроде хосписа. Дом был битком набит безнадежными больными, и все, что у них осталось, — это место на полу, где можно лечь и умереть. А владелец этого дома, который имеет репутацию чуть ли не святого, ходил среди умирающих, щупал их и знаками показывал своим помощникам, какие из органов человека жизнеспособны. Это огромное хранилище человеческих органов. За право умереть в чистом спокойном месте, а не в придорожной канаве, люди готовы предоставить этому типу свои органы по первому его требованию. И при этом они смотрят на него со слезами благодарности, чуть ли не с обожанием. &lt;br&gt;
   …&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;— Знаешь, увидеть своими глазами все несовершенство мира очень полезно, — сказала Карла, помолчав. — И не менее важно иногда понимать, что, каким бы плохим ни было то, что ты видишь, ты не в силах улучшить это. В мире полно гадостей, которые не были бы такими гадкими, если бы кто-то в свое время не постарался исправить их.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;индия и франция&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Индия примерно в шесть раз больше Франции. А населения здесь в двадцать раз больше. В двадцать! Можешь мне поверить, если бы миллиард французов жил в такой скученности, то текли бы реки крови. Низвергались бы водопады! А между тем французы, как всем известно, — самая цивилизованная нация в Европе. И даже во всем мире. Так что, будь уверен, без любви Индия прекратила бы существование. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Но теперь, совершив очень много поездок в переполненных провинциальных поездах, я понимаю, что ожесточенная схватка за место в вагоне и учтивая предупредительность — проявления одной и той же философии, основанной на принципе необходимости. Для посадки на поезд требовалось столько же физических усилий и агрессивности, сколько вежливости и обходительности необходимо было для того, чтобы сделать путешествие в тесноте по возможности приятным. &lt;strong&gt;Что необходимо в данный момент?&lt;/strong&gt; Вот вопрос, который не высказывается, но неизбежно подразумевается в Индии повсюду. Когда я осознал это, мне стали ясны и многие характерные черты индийской общественной жизни, ставившие меня прежде в тупик, — и то, что городские власти смотрят сквозь пальцы на неудержимо разрастающиеся трущобы и на обилие попрошаек на улицах, и свобода передвижения, предоставленная коровам на самых оживленных городских магистралях, и необыкновенно сложная бюрократическая система, и откровенный роскошный эскапизм болливудских фильмов, и готовность страны, перегруженной собственными тяготами, принять сотни тысяч тибетских, иранских, афганских, африканских и бангладешских беженцев. &lt;br&gt;
   Подлинные лицемеры, понял я, — это те, кто критикует индийские порядки, приехав из благополучной страны, где нет необходимости драться из-за места в вагоне. Даже в ту первую поездку по стране я в глубине души знал, что Дидье был прав, когда сравнивал перенаселенную Индию с Францией. Интуитивно я чувствовал, что если поселить на таком ограниченном пространстве миллиард французов, австралийцев или американцев, то схватка при посадке на поезд будет гораздо ожесточеннее, а отношения между пассажирами в пути намного прохладнее.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Индийцы и итальянцы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Индийцы — это азиатские итальянцы, — объявил Дидье с мудрой и лукавой улыбкой. — Разумеется, с таким же успехом можно утверждать, что итальянцы — это европейские индийцы, суть от этого не меняется. В индийцах очень много итальянского, а в итальянцах — индийского. Оба народа поклоняются Богоматери — им нужно божество женского пола, даже если их религия не выдвигает таковых на первый план. Все без исключения мужчины той и другой нации поют, когда у них хорошее настроение, а все без исключения женщины танцуют, направляясь в магазин за углом. Пища у них — музыка для тела, а музыка — пища для сердца. Как индийский, так и итальянский язык делают каждого человека поэтом, а из каждой banalitè (банальность, пошлость, фр.) творят нечто прекрасное. Любовь в этих странах — «amore», «пияр» — превращает каждого мафиози в рыцаря, а каждую деревенскую девчонку — в принцессу, хотя бы на тот миг, когда ваши глаза встречаются в толпе.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Мотание головой&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Больше всего в ту первую поездку меня порадовало, что я наконец-то полностью разобрался во всех нюансах знаменитого индийского покачивания головой. К тому моменту я уже усвоил, что мотание головой из стороны в сторону — самый распространенный жест в Индии — эквивалентен нашему киванию и означает «да». Я научился различать и такие его варианты, как «Я согласен с вами» и «Я не против». В поезде же я узнал, что этот жест повсеместно применяется в качестве приветствия, и это открытие оказалось чрезвычайно полезным.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Автобусные таблички&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Разве ты не можешь просто прочитать, что написано на табличке? — не выдержал я наконец. &lt;br&gt;
   — Конечно, могу, Лин. На этом автобусе написано «Аурангабад», на том — «Аджанта», на том — «Чалисгаон», на том… &lt;br&gt;
   — Ну так почему же надо спрашивать водителя, куда он едет? &lt;br&gt;
   — Как почему? — изумленно воскликнул он. — Потому что многие надписи неправильные. &lt;br&gt;
   — Что значит «неправильные»? &lt;br&gt;
   Он положил свой багаж на землю и улыбнулся снисходительно и терпеливо. &lt;br&gt;
   — Понимашь, Лин, некоторые водители ведут свой автобус туда, куда никто не хочет ехать. Это маленькие деревушки, где мало жителей. Поэтому они вывешивают название какого-нибудь более популярного места. &lt;br&gt;
   — Ты хочешь сказать, что водитель вывешивает табличку с названием города, куда многие хотят попасть, а на самом деле повезет их совсем в другое место, куда никому не надо? &lt;br&gt;
   — Ну да, Лин, — просиял он. &lt;br&gt;
   — Но почему? &lt;br&gt;
   — Понимаешь, когда к нему сядут люди, которые хотят ехать в популярное место, он постарается уговорить их поехать вместо этого в непопулярное. У него такой бизнес. Это бизнес, Лин. &lt;br&gt;
   — Это черт знает что, а не бизнес, — буркнул я. &lt;br&gt;
   — Ты должен снизойти к ним симпатией, Лин, к этим водителям. Если они повесят правильную табличку, никто не подойдет к ним поговорить за весь день, и им будет очень одиноко. &lt;br&gt;
   — Ну, теперь все понятно, — саркастически бросил я. — Мы болтаемся тут от автобуса к автобусу для того, чтобы водителям не было скучно. &lt;br&gt;
   — Я же знал, Лин, что ты поймешь. У тебя очень доброе сердце в твоем туловище.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;набедренная повязка&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ганди прославил набедренную повязку на весь мир, когда ездил в Европу с целью добиться независимости Индии от Англии. При всем уважении к Ганди, однако, следует отметить, что лишь пожив и поработав бок о бок с индийскими крестьянами, ты можешь в полной мере оценить неназойливую и благородную красоту этого простого куска ткани.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;индийская деревня&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В самой деревне для мужчин работы было немного. Приготовлением пищи, уборкой, стиркой и прочими хозяйственными делами занимались в основном женщины — как правило, молодые, которыми руководили более старшие. Женщины работали примерно четыре часа в день, так что у них оставалось много времени для общения с детьми. У мужчин рабочая неделя состояла из четырех рабочих дней по шесть часов. Посев и уборка урожая требовали, конечно, дополнительных усилий, но в среднем крестьяне Махараштры проводили за работой меньше времени, чем горожане. &lt;br&gt;
   Тем не менее, жизнь крестьян была отнюдь не безмятежной. Некоторые после работы на общем поле до изнеможения трудились на собственных участках, пытаясь вырастить на каменистой почве какую-нибудь культуру на продажу — как правило, хлопок. Период дождей часто наступал слишком рано или слишком поздно. Поля затапливало, они подвергались нашествию насекомых или эпидемиям болезней. Женщины не занимались ничем, помимо домашних дел, и все остальные заложенные в них задатки и природные таланты постепенно угасали. Одаренный ребенок, который в городе мог бы проявить свои способности, также не видел ничего, кроме своей деревни, реки и полей. Случалось, подобная жизнь доводила людей до такого отчаяния, что в ночной тишине были слышны чьи-то рыдания. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Несмотря на это, как и обещал Прабакер, вся деревня пела целые дни напролет. &lt;strong&gt;Если можно считать, что обилие хорошей пищи, пение, смех и дружеские отношения с соседями — показатели благосостояния и счастья, то крестьяне Махараштры, несомненно, превосходили в этом деревенских жителей на Западе&lt;/strong&gt;. За все шесть месяцев, что я провел в деревне, мне ни разу не приходилось видеть, чтобы кто-либо из крестьян поднял на другого руку или даже повысил голос. Все односельчане Прабакера были исключительно здоровыми и крепкими людьми. К старости они слегка полнели, но толстыми назвать их было нельзя; люди среднего возраста чувствовали себя прекрасно, их глаза ярко блестели; дети были стройными, смышлеными и веселыми.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стоячие монахи (прим. — я не нашел в интернете подтверждения тому, что стоячие монахи вообще существуют)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cтоячие монахи давали обет ни разу за всю оставшуюся жизнь не присаживаться и не ложиться. Они стояли и днем, и ночью, постоянно. Стоя они ели, стоя отправляли естественные потребности. Стоя они молились и пели. Даже спали они стоя, подвешенные на лямках, которые удерживали их в вертикальном положении, не позволяя в то же время упасть. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Лица монахов буквально излучали страдание. Рано или поздно каждый из них, пройдя через непрерывные многолетние муки, начинал находить в них священное блаженство. Свет, порожденный мучениями, струился из глаз Стоячих монахов, и мне никогда не встречались люди, чьи лица сияли бы так, как их выстраданные улыбки.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;К тому же они всегда были до предела накачаны наркотиком и, пребывая в мире своих неземных грез, имели чрезвычайно величественный вид. Они не употребляли ничего, кроме кашмирского гашиша, лучшего в мире сорта, который изготавливается из конопли, выращиваемой у подножия Гималаев в Кашмире. Монахи курили его всю свою жизнь, и днем, и ночью.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;щедрость бедняков&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Маленькая девочка, которой давно полагалось бы спать, все еще торговала гирляндами жасмина. Подойдя к нам, она вручила одну гирлянду Абдулле. Он полез в карман за деньгами, но она, засмеявшись, отвергла их и ушла, распевая песню из популярного индийского фильма. &lt;br&gt;
   — Нет более прекрасного свидетельства божьего промысла, чем щедрость бедняков, — тихо произнес Абдулла. Похоже, он всегда говорил таким тихим и мягким голосом.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;курта-пайджама (прим. — когда я был в Индии, купил себе такой набор, а одну курту (холщовую рубаху) мне подарил индус)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;К нам подошел очень пожилой человек в костюме, известном под названием курта-пайджама и состоящем из простой холщовой рубахи и тонких мешковатых штанов.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Дела, а не слова&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Он ушел, не поблагодарив меня, подобно большинству моих пациентов. Но я знал, что в ближайшее время он либо пригласит меня к себе домой на обед, либо принесет мне в подарок фрукты или какие-нибудь необычные благовония. Я привык к тому, что здешние жители выражают свою благодарность делами, а не словами.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;песни о любви&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Он пошел, напевая, уверенный, что разбуженные его песней люди не будут на него в претензии. Он знал, что они послушают его одну минуту и опять уснут с улыбкой, потому что он поет о любви.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ухаживание&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ухаживание, с точки зрения Прабакера, заключалось в том, чтобы приносить любимой девушке не цветы и конфеты, а истории о своих похождениях в большом мире, где он сражался с чудовищными несправедливостями и с демонами соблазна. Он сообщал ей о сенсационных происшествиях, пересказывал сплетни и выдавал секреты. Он раскрывал перед ней свое храброе сердце и изливал свое проказливое и вместе с тем благоговейное отношение к миру, которое порождало его смех и его всеобъемлющую улыбку. Направляясь к чайной, он мотал головой и разводил руками, репетируя церемонию подношения подарка.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;одиночество — привилегия&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Я испытывал волнующее удовольствие оттого, что был один, окруженный тишиной и спокойствием. В этом многомиллионном городе, где половина жителей были бездомными, критерием богатства и власти была возможность уединения, которое можно было приобрести лишь на деньги, и одиночества, которого мог добиться лишь тот, кто обладал властью. Бедняки почти никогда не оставались в одиночестве в Бомбее, а я был бедняком. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   По ночам я всегда гулял в одиночестве. Мои богатые друзья боялись бедняков. Бедные друзья боялись полицейских. Иностранцы боялись всех и прятались в своих отелях. Я владел улицами с их молчаливой прохладой безраздельно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;трущобы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Другим недостатком тропинки была постоянная вонь, для посторонних совершенно невыносимая. Я-то привык к ней и даже воспринимал, подобно всем обитателям трущоб, как к что-то родное и близкое. Она сигнализировала, что ты благополучно добрался домой, под защиту коллективного убожества, избежав опасностей, подстерегающих бедняков на чистых и красивых городских улицах. Но я помнил, как мне чуть не стало худо от этой вони при первом посещении трущоб, какой подсознательный страх внушала мне она, проникая не только в легкие, но, казалось, даже в поры кожи. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Но им не довелось жить здесь и убедиться, что для того, чтобы сохранить себя в этой юдоли надежды и печали, люди должны быть абсолютно, &lt;strong&gt;феноменально честны&lt;/strong&gt;. Источником их чистоты служило то, что они были честны прежде всего перед самими собой.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Холера&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Работа была крайне неприятной. Слово «холера» происходит от греческого слова kholera, «диарея». Диарея при холере отличается крайне отвратительным запахом, к которому невозможно привыкнуть. Каждый раз, когда мы заходили в хижину к больному, к горлу подступала тошнота. Иногда это приводило-таки ко рвоте, после чего позывы к ней становились еще сильнее.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;индийская тюрьма&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Тарелки, использовавшиеся в качестве плиток, со временем приходили в негодность, и их вечно не хватало. Еда, чай и даже служившие топливом резиновые сандалии также были товаром, который можно было продать. Поэтому самые слабые оставались без сандалий, без тарелок и без еды. Люди, жалевшие их и дававшие им свои тарелки, вынуждены были глотать пищу наспех. Иногда с одной тарелки ели до четырех человек, и им всем надо было уложиться в те шесть-семь минут, в течение которых копы раздавали пищу через решетку. &lt;br&gt;
   Я ежедневно смотрел в глаза голодающим людям, видел, как они глядят на других, давящихся горячей едой в спешке. Я наблюдал за ними, боясь, что они не успеют получить свою порцию. Их глаза демонстрировали истинную человеческую природу, которую можно познать только во время жестокого и отчаянного голода. Я познал эту истину, и часть моего сердца разбилась при этом, так никогда и не восстановившись. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Впервые после ареста я улыбнулся. В тюрьме приходится улыбаться с осторожностью, потому что хищные люди считают улыбку слабостью, слабые люди рассматривают ее как приглашение, а охранники — как повод сотворить какую-нибудь новую пакость. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Я хорошо знал, что значит, когда тебя прогоняют сквозь строй, — испытал это на собственной шкуре в австралийской тюрьме. Там охранники заставляли нас проходить по длинному узкому коридору, ведущему в дворик для прогулок, избивая по пути дубинками и пиная ногами. &lt;br&gt;
   Теперь я стоял в ярком электрическом свете в коридоре бомбейской тюрьмы, и ситуация была до смешного похожей. «Эй, парни! — хотелось мне крикнуть. — Неужели вы не в состоянии придумать что-нибудь поновее?» Но я не мог ничего произнести. От страха рот у человека пересыхает, а ненависть не дает дышать. Очевидно, поэтому в сокровищнице мировой литературы нет книг, порожденных ненавистью: подлинный страх и подлинная ненависть не могут выразить себя словами. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   «Единственная победа, какую ты можешь одержать в тюрьме, — сказал мне один из ветеранов отсидки в Австралии, — это выжить». При этом «выжить» значит не просто продлить свою жизнь, но и сохранить силу духа, волю и сердце. Если человек выходит из тюрьмы, утратив их, то нельзя сказать, что он выжил. И порой ради победы духа, воли или сердца мы приносим в жертву тело, в котором они обитают. &lt;br&gt;
   …&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Так я познакомился с кровососущим насекомым, которое называлось кадмал и являлось настоящим бичом заключенных тюрьмы на Артур-роуд. Бороться с этими паразитами мы не имели возможности. Они пили нашу кровь каждую ночь. На месте укуса оставалась маленькая круглая гнойная ранка. К утру у каждого заключенного на коже имелось от трех до пяти следов от укуса, за неделю их накапливалось до двадцати, а за месяц человек весь покрывался гнойными очагами. Спасения от этой напасти не было.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;довод в пользу вегетарианства в Индии&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Как обычно в Гоа, туалет представлял собой ямку в песке, от которой по склону спускалась канавка в небольшую ложбину. В ложбине копошились дикие косматые свиньи местной черной породы, питавшиеся отходами человеческой жизнедеятельности. Возвращаясь в хижину, чтобы помыть руки, я слышал, как насытившиеся животные затопали вдоль по ложбине. Это был, безусловно, очень удобный и экологичный способ уничтожения отходов, однако зрелище этого свинства служило убедительным доводом в пользу вегетарианства.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Разные темы&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;цивилизация&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;цивилизация складывается из того, что мы запрещаем, а не из того, что мы допускаем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;поговорка&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В Марселе есть поговорка: «Человек, который никуда не спешит, никуда не попадает».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;боязнь других людей&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Я хочу сказать, что вы чересчур все усложняете. Жизнь на самом деле очень проста. Сначала мы боимся всего вокруг — животных, погоды, деревьев, ночного неба — всего, кроме других людей. А потом наоборот, мы боимся других и почти ничего больше. Мы никогда не знаем, почему люди поступают так, а не иначе. Никто не говорит правды. Никто не чувствует себя счастливым, не чувствует себя в безопасности. Все в мире так извращено, что нам остается только одно — выжить. Это худшее, что мы можем сделать, но мы должны выжить. Именно поэтому мы цепляемся за всякие небылицы вроде того, что у нас есть душа, а на небесах сидит бог, который о ней заботится. Вот так-то.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о Дидье, владельце бара «Леопольд»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Лишь спустя какое-то время, познакомившись с Дидье ближе, я понял все значение того факта, что он прожил в Бомбее восемь лет в гуще страстей и преступлений, не нажив ни одного врага и не заняв ни одного доллара, а поначалу я считал его безнадежным пьяницей, хоть и приятным собеседником. В эту ошибку было нетрудно впасть, тем более что он сам всячески способствовал этому. &lt;br&gt;
   Первое правило любого подпольного бизнеса: не допускай, чтобы другие знали, что ты думаешь. Дидье дополнил это правило: необходимо знать, что другие думают о тебе. Неопрятная одежда, спутанные курчавые волосы, не расчесанные с тех пор, как они прижимались к подушке предыдущей ночью, даже его пристрастие к алкоголю, намеренно преувеличенное с целью создать видимость неизлечимой привычки, — все это были грани того образа, который он культивировал, разработав до мелочей, как актер свою роль. Он внушал окружающим, что он беспомощен и безвреден, потому что это было прямой противоположностью правде.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о дружбе&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Наверное, можно сказать, что мы с Дидье близки. Но друзья ли мы? Дружба — это своего рода алгебраическое уравнение, которое никому не удается решить. Порой, когда у меня особенно плохое настроение, мне кажется, что друг — это любой, кого ты не презираешь.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;крутость&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Я будто онемел в те первые годы после побега, был контужен несчастьями, вторгшимися в мою жизнь. Мое сердце пребывало где-то на самой глубине, в тиши. Никто не мог и ничто не могло меня всерьез ранить. Никто не мог и ничто не могло сделать меня по-настоящему счастливым. Я был жёсток и крут, а это, возможно, самое печальное, что может случиться с человеком.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;сказать первым&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Знаешь, Лин, — проговорила она медленно, — а ты нравишься мне. &lt;br&gt;
   Ее глаза сжигали меня на зеленом огне. Я чуть покраснел — не от смущения, а от стыда за то, что не решился первым сказать «ты мне нравишься» — простые слова, которые она произнесла с такой легкостью.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о полезности ведения дневника&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Привычка к писательству, можно сказать, спасла меня, приучив к самодисциплине и к регулярному выражению словами всего, пережитого за день. Это помогало мне справиться со стыдом и его неразлучным спутником, отчаянием.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;почему роман называется «Шантарам»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Всего за три часа до того, как Прабакер объяснил мне суть игры с колышками, я узнал от его матери, что она созвала женщин селения на совещание, чтобы дать мне новое, местное имя, какое носили они все. Поскольку я жил в семье Прабакера, то они решили, что и фамилия моя должна быть такая же, как у них: Харре. Кишан был отцом Прабакера и считался моим приемным отцом, и традиция требовала, чтобы я взял его имя в качестве своего второго. А первое, основное имя Рукхмабаи выбрала для меня исходя из того соображения, что у меня спокойный и жизнерадостный характер, и остальные женщины согласились с ее выбором. Это имя было — Шантарам, что означает «мирный человек», или «человек, которому Бог даровал мирную судьбу». &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Эти индийские крестьяне обозначили своими колышками те пределы в моей жизни, где река остановится. Они знали это место во мне и отметили его флажком с моим новым именем: Шантарам Кишан Харре. Не знаю, разглядели ли они это имя в сердце того человека, каким меня считали, или сами поместили его туда, как семя, из которого вырастет древо исполнения желаний. Это неважно. Главное, что именно в тот момент, когда я стоял возле этих потопных колышков, подняв лицо к дождю, окроплявшему меня, как при крещении, во мне родился новый человек, Шантарам. Та более совершенная личность, в которую я, медленно и с большим опозданием, начал превращаться.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;бедность и гордость&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Бедность и гордость неразлучно сопровождают друг друга, пока одна из них не убьет другую.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;демоны богатых и бедных&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Страх и чувство вины — это два демона, преследующие богатых людей», — сказал мне Кадер однажды. Не знаю, насколько он был прав и верил ли в это сам или просто хотел, чтобы так было, но что касается бедных, то тут я знал по собственному опыту, что их демоны — отчаяние и чувство унижения.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;политик и мост&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Боже упаси. Терпеть не могу политики и политиков. Политик — это тот, кто обещает построить мост там, где нет никакой реки.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;довольство&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Довольство — это миф, — сердито бросила Карла. — Оно придумано для того, чтобы заставить нас покупать вещи.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;особая разновидность гнева&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В нас таится особая разновидность гнева, которую мы приберегаем для тех, кто огрызается, когда мы хотим сделать им добро. Именно эта разновидность начала нарастать во мне, и я сжал челюсти, чтобы не выпустить ее наружу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;страдание&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Истину высказал палестинец Халед Ансари, и я был с ним согласен. Он лучше всех выразил простыми безыскусными словами то, что знают все заключенные, да и вообще все люди, прожившие достаточно долго: страдание всегда связано с потерей. В молодости мы думаем, что страдание нам причиняют другие, но с возрастом, когда те или иные стальные двери захлопываются за нами, мы понимаем, что настоящее страдание — сознавать, что ты безвозвратно потерял что-то.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;женские бедра&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Она проворно схватила мою руку и положила ее к себе на бедро. Бедро было теплым, гладким и мягким. Нет ничего мягче и приятнее наощупь, чем кожа на женских бедрах. Никакой цветок, никакие перья и никакая ткань не сравнятся с этим бархатным шепотом женской плоти. При всех своих различиях в других отношениях, все женщины — молодые и старые, толстые и худые, красивые и некрасивые — обладают этим достоинством.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;мировое устройство&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Миром управляют миллион злодеев, десять миллионов тупиц и сто миллионов трусов &lt;br&gt;
   — Их всего миллион во всем мире, настоящих злодеев, очень богатых и могущественных, от чьих решений все зависит. Тупицы — это военные и полицейские, на которых опирается власть злодеев. Они служат в армиях двенадцати ведущих государств мира и в полиции тех же государств и еще двух десятков стран. Из них лишь десять миллионов обладают действительной силой, с которой приходится считаться. Конечно, они храбры, но глупы, потому что жертвуют своей жизнью ради правительств и политических движений, использующих их в собственных целях, как пешки. Правительства в конце концов всегда предают их, бросают на произвол судьбы и губят. Ни с кем нации не обходятся с таким позорным пренебрежением, как с героями войны. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   — А сто миллионов трусов, — продолжал Абдул Гани, защемив в толстых пальцах ручку своей чашки, — это бюрократы, газетчики и прочая пишущая братия. Они поддерживают правление злодеев, закрывая глаза на то, как они правят. Среди них главы тех или иных департаментов, секретари всевозможных комитетов, президенты компаний. Менеджеры, чиновники, мэры, судейские крючки. Они всегда оправдываются тем, что лишь выполняют свою работу, подчиняясь приказам, — от них, мол, ничего не зависит, и если не они, то кто-нибудь другой будет делать то же самое. Эти сто миллионов трусов знают, что происходит, но никак этому не препятствуют и спокойно подписывают бумаги, приговаривающие человека к расстрелу или обрекающие целый миллион на медленное умирание от голода. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   — Вот так все и происходит, — заключил он. — Миллион злодеев, десять миллионов тупиц и сто миллионов трусов заправляют миром, а нам, шести миллиардам простых смертных, остается только делать, что нам прикажут. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   — Эта группа, представленная одним, десятью и ста миллионами, определяет всю мировую политику. Маркс был неправ. Классы тут не при чем, потому что все классы находятся в подчинении у этой горстки людей. Именно благодаря ее усилиям создаются империи и вспыхивают восстания. Именно она породила нашу цивилизацию и взращивала ее последние десять тысяч лет. Это она строила пирамиды, затевала ваши крестовые походы и провоцировала непрестанные войны. И только она в силах установить прочный мир.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;три важнейших вопроса&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Да, — ответил он невозмутимо. — «Откуда мы взялись?», «Почему мы здесь оказались?» и «Куда мы идем?». Это три важнейших вопроса.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;общественный труд&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Я думаю, Лин, в глубине души ты очень большая бяка. Только вконец испорченная личность может так расцвести от общественно полезного труда. Хорошего человека такая работа измочалила бы и повергла бы в уныние.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Храбрость&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;У храбрости есть любопытная черта, придающая ей особую ценность. Черта эта заключается в том, что гораздо легче быть храбрым, когда надо выручать кого-то другого, чем в тех случаях, когда надо спасать себя самого. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Мы часто называем человека трусом, когда он просто застигнут врасплох, а проявленная храбрость, как правило, означает всего лишь, что он был подготовлен.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;несправедливая ненависть&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Наша ненависть бывает особенно низкой, злобной и жестокой, когда она несправедлива», — сказал однажды Дидье.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;правила уличной драки&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Первое правило во всякой уличной драке — не отступай назад, если только ты не делаешь это для контратаки. &lt;br&gt;
   второе правило уличной драки: никогда не опускай головы. &lt;br&gt;
   Третье правило уличной драки: превзойди противника в неистовстве. &lt;br&gt;
   Четвертое правило уличной драки: оставь силы в резерве.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;не жалуйся&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Еще в австралийской тюрьме я усвоил завет заключенных старой школы: не доноси ни на кого — ни на тюремщиков, ни на надзирателей. Никогда ни при каких условиях не жалуйся. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Чего деспотизм поистине не переносит, так это стремления своих жертв добиться справедливости.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;суровые испытания&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Мы сошлись очень быстро, не задавая друг другу лишних вопросов, как это бывает у преступников, солдат и других людей, прошедших через суровые испытания.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;дзен-буддизм для энергичных мужчин&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Качать железо — это дзен-буддизм для энергичных мужчин. Мало-помалу мое тело восстанавливало силы, наращивало мускулатуру и приобретало спортивную форму.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;золото&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Но при виде кучи золота мне становилось не по себе, хотя у многих при этом глаза разгораются от жадности совершенно особого рода. Деньги почти всегда рассматриваются лишь как средство достижения тех или иных целей, а золото для многих является ценностью само по себе, и их любовь к нему компрометирует это великое чувство.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;раздражение&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Я прошелся в последний раз вдоль прилавков базара Завери, чувствуя, как меня грызет раздражение, тот не направленный на что-либо конкретное неуправляемый гнев, причиной которого является ощущение впустую растрачиваемой жизни.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;преданность&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Мы пошли обратно к мотоциклу, провожаемые взглядами столпившихся вокруг зрителей. Если бы на месте иранцев были индийцы — неважно, из каких мест, какой этнической группы, веры или касты, — нам пришлось бы драться со всей улицей. Но поскольку стычка происходила между иностранцами, все лишь с любопытством наблюдали за ней, но не испытывали никакого желания принять в ней участие. Мы поехали в сторону Колабы, толпа стала расходиться. &lt;br&gt;
   Абдулла так и не сказал мне, что это были за люди и по какому поводу он схватился с ними, а я не стал спрашивать. Мы лишь однажды вспомнили об этом много лет спустя, и он сказал мне, что в тот день он по-настоящему полюбил меня — и не потому, что я поддержал его, а именно потому, что я не спросил, из-за чего весь сыр-бор. Это его восхитило больше, чем восхищало во мне когда-либо что-либо иное.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;создавать будущее&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Кадербхай из тех, кто создает будущее, — сказал Абдулла, когда мы остановились на перекрестке. — Большинство людей — и мы с тобой, брат мой, — просто ждут, когда будущее наступит. Но Абдель Кадер Хан сначала мечтает о будущем, потом планирует его, а потом строит согласно плану. В этом разница между ним и всеми остальными.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стопроцентные парни&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;И, несмотря ни на что, он мне нравился. Я подумал о том, как уверенно держался в колонии прокаженных. Несомненно, в значительной степени уверенность и самообладание передались мне от Абдуллы. Рядом с ним я чувствовал себя сильным и ничего не боялся. Он был первым человеком из встреченных мною после побега, кто так действовал на меня. Таких людей называют в тюрьме «стопроцентными парнями». Они не задумываясь поставят на кон свою жизнь ради друга, встанут плечом к плечу с ним против всего мира.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Эти парни так часто бывают героями книг и фильмов, что мы забываем, как редко они встречаются в жизни. Но я видел таких людей. Это был один из полезных уроков, которые я вынес из тюрьмы. Тюрьма срывает маску с человека. В тюрьме ты не можешь скрыть свою сущность. Ты не можешь притвориться «крутым». Ты либо являешься таковым, либо нет, и это видно всем. И я убедился, что когда на тебя прут с ножом — а со мной это случалось неоднократно — и встает вопрос, кто кого, среди сотен людей найдется один, кто ради дружбы пойдет с тобой до конца.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;оглушение&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В этот момент Викрам с силой обрушил тяжелый стул на лысый череп моего визави. На самом деле оглушить человека не так легко, как можно подумать, посмотрев парочку-другую кинофильмов. Если повезет, то действительно можно вывести человека из строя одним ударом, но меня неоднократно колошматили железными прутьями, разнообразными деревяшками, ногами в ботинках и кулаками, и я всего один раз потерял сознание. Викраму пришлось повторить свой номер пять раз, прежде чем нигериец согнулся пополам и рухнул на пол. Вся задняя часть его головы представляла собой кровавое месиво. Наверняка его череп был раздроблен в нескольких местах, и тем не менее человек был в сознании, хотя и грозившем покинуть его.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;грусть&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— А знаешь, — заметил я, — Карла говорит, что депрессии подвержены только те люди, которые не умеют грустить. &lt;br&gt;
   — Она не права! — возразил Дидье. — Никто лучше меня не знает, что такое tristesse (грусть, печаль, фр.) Это совершенное, свойственное только человеку проявление чувств. Многие животные умеют радоваться, но только человек наделен способностью выражать великолепную грусть. Грусть для меня — это нечто особенное, моя ежедневная медитация, единственное искусство, каким я владею.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;тенденция к усложнению&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Чтобы понять любое действие или его мотив, или последствие, нужно прежде всего задать два вопроса. Первый: что произойдет, если все будут делать то же самое? И второй: будет ли это способствовать тенденции к усложнению или препятствовать ей? &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   — Возьмем убийство, — продолжил Кадербхай, глотнув чая сквозь кусок сахара. — Что произойдет, если все станут убивать друг друга? Будет это способствовать усложнению или препятствовать? &lt;br&gt;
   — Скорее, это будет способствовать упрощению. &lt;br&gt;
   — Да. Мы, человеческие существа, — самый сложный пример организации материи — из известных нам. Но мы не предел развития Вселенной. Мы будем и дальше изменяться вместе с ней. А если мы истребим друг друга, то прекратим этот процесс. Вся эволюция, длившаяся миллионы и миллиарды лет, пропадет впустую. А как с воровством? Если все станут красть, к чему это приведет? &lt;br&gt;
   — Тут тоже, вроде бы, понятно. Если все начнут красть друг у друга, то зациклятся на этом и будут тратить на это столько времени и денег, что развитие затормозится, и мы никогда не достигнем… &lt;br&gt;
   — Предельной сложности, — закончил он за меня. Именно поэтому убийство и воровство являются злом — не потому, что так утверждает какое-либо учение или закон, или духовный лидер, а потому, что в случае, если все начнут заниматься этим, мы не будем двигаться вместе со всей вселенной к предельной сложности, то есть, к Богу. Точно так же верно и обратное. Почему любовь — добро? Что случится, если все люди будут любить всех других? Будет это способствовать развитию?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;добродетель&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Кадербхай как-то сказал, что всякий добродетельный поступок продиктован нечистой совестью.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Продажа паспортов&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Лично мне пришлось иметь дело с беженцем из Уганды, укравшем более миллиона долларов, выделенных международными финансовыми организациями на социальные нужды, в том числе на строительство больницы для детей. Больница так и не была построена. Вместо этого больных, увечных, умирающих детей вывезли в отдаленный лагерь и бросили там на произвол судьбы. Я встретился с этим человеком в столице Заира Киншасе, где он уплатил мне двести тысяч долларов за два паспорта — швейцарский и канадский, после чего благополучно отбыл в Венесуэлу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Суды&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;судебные решения ежедневно подтверждали ту истину, что в любой стране, при любой системе правосудие зависит от состоятельности обвиняемого.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Как держать нож&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;До того, как попасть в тюрьму, я никогда не носил с собой ножа и не участвовал в поножовщине. Но здесь не проходило почти ни одного дня, чтобы кого-нибудь не пырнули, и опытные сидельцы советовали мне обзавестись оружием. «Лучше иметь при себе нож, пусть он и не понадобится, — говорили они, — чем оказаться в ситуации, когда он нужен, а у тебя его нет». Я отыскал заостренный штырь примерно в палец толщиной и длиной с ладонь. С одного конца я аккуратно обмотал штырь липкой упаковочной лентой, чтобы его было удобно держать. Напавший на меня бандит не знал, что я тоже вооружен, но мы оба понимали, что схватка может прекратиться только со смертью одного из нас. &lt;br&gt;
   Он допустил две ошибки. Во-первых, набросившись на меня и вспоров мне двумя ножевыми ударами грудь и предплечье, он сделал шаг назад и выставил нож, описывая им в воздухе круги вместо того, чтобы продолжать кромсать меня и разом завершить начатое. Очевидно, он ожидал, что я быстро сдамся, — большинство его жертв так и поступали, сломленные своим страхом перед ним и видом собственной крови. Должно быть, он был так уверен в своей победе, что решил продлить удовольствие, поиграв со мной. Но какова бы ни была причина, он уступил мне преимущество и, сделав этот шаг назад, приговорил себя. Он дал мне время вытащить штырь, как следует ухватить его и нанести удар. Я заметил удивление в его глазах, и это был момент для контратаки. &lt;br&gt;
   Второй ошибкой было то, что он держал нож захватом снизу, как фехтовальщик держит шпагу на турнире, словно это был не нож, а пистолет, который сделает всю работу за него. К тому же в драке на ножах исход зависит не от оружия, а от человека, нож — лишь вспомогательный инструмент. &lt;strong&gt;Держать его надо лезвием вниз — это позволяет произвести удар с максимальной силой, а кулак, в котором он зажат, сам по себе может послужить дополнительным орудием при тесном контакте с противником.&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   В одиночестве моей камеры я осмотрел раны. Порез на руке был глубоким и задел вену. К врачу я обратиться не мог, потому что это связало бы меня с дракой и с раненым. Второй глубокий порез тянулся от плеча до середины груди. Он сильно кровоточил. Я взял металлическую плошку, сжег в ней две пачки сигарет, пока от них не остался лишь белый пепел, и втер пепел в ту и другую рану. Это было больно, но кровотечение сразу прекратилось.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о деньгах&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Если мы не гордимся тем, как добываем деньги, они не имеют для нас ценности. Если мы не можем с их помощью улучшить жизнь наших близких, заработок теряет для нас смысл.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;фанатик&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;И я согласен с Уинстоном Черчиллем, сказавшим, что фанатик — это тот, кто не желает изменить свои взгляды и не может изменить тему разговора.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;слезы&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Для некоторых мужчин слёзы хуже, чем побои: рыдания ранят их больше, чем башмаки и дубинки. Слёзы идут из сердца, но иные из нас так часто и так долго отрицают его наличие, что когда оно начинает говорить, одно большое горе разрастается в сотню печалей. Мы знаем, что слёзы — естественное и хорошее душевное проявление, что они свидетельство силы, а не слабости. И всё же рыдания вырывают из земли наши спутанные корни; мы рушимся, как деревья, когда плачем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ломка от наркоты&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Мы все в той или иной степени боремся с беспокойством и стрессом при помощи коктейля из химических веществ, вырабатываемых в нашем теле и поступающих в мозг. Главные среди них относятся к группе эндорфинов — пептидных медиаторов, обладающих способностью облегчать боль. Беспокойство, стресс, боль запускают эндорфинную реакцию как естественный защитный механизм. Когда мы принимаем какой-нибудь наркотик — морфий, опий и особенно героин, — тело перестаёт вырабатывать эндорфины. Когда мы прекращаем принимать наркотики, возникает задержка от пяти до четырнадцати дней, прежде чем организм начинает новый цикл производства эндорфинов. И именно в этот чёрный, мучительный, бесконечно тянущийся промежуток в одну-две недели мы осознаём по-настоящему, что такое беспокойство, стресс и боль. &lt;br&gt;
   «Каково это, — спросила однажды Карла, — ломка после прекращения приёма героина?» Я попытался ей объяснить. Вспомни все случаи в своей жизни, когда ты испытывал страх, сильный страх. Кто-то крадётся сзади, когда ты думаешь, что один, и кричит, чтобы напугать тебя. Шайка хулиганов смыкает вокруг тебя кольцо. Ты падаешь во сне с большой высоты или стоишь на самом краю отвесной скалы. Кто-то держит тебя под водой, ты чувствуешь, что дыхание прерывается, и рвёшься, пробиваешься, хватаешься руками, чтобы выбраться на поверхность. Ты теряешь контроль над автомобилем и видишь, как стена мчится навстречу твоему беззвучному крику. Собери в одну кучу все эти сдавливающие грудь ужасы и ощути их сразу, одновременно, час за часом и день за днём. Вообрази вдобавок всю боль, когда-то испытанную тобой: ожог горячим маслом, острый осколок стекла, сломанную кость, шуршание гравия, когда ты падаешь зимой на ухабистой дороге, головную боль, боль в ухе и зубную боль. Сложи их вместе — защемление паха, пронзительные вопли от острой боли в желудке — и почувствуй их все сразу, час за часом и день за днём. Затем подумай обо всех перенесённых тобой душевных муках — смерть любимого человека, отказ возлюбленной. Вспомни неудачи и стыд, невыразимо горькие угрызения совести. Добавь к ним пронзающие сердце несчастья и горести и ощути их все сразу, час за часом и день за днём. Всё это и есть ломка при прекращении приёма героина. Ломка — это жизнь с содранной кожей. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Период ломки длится около двух недель, но первые пять дней — худшие. Если ты преодолеешь первые пять дней, сможешь проползти и вытащить себя в это шестое утро без наркотиков, ты уже знаешь, что очистился и победишь их. Следующие восемь—десять дней ты будешь чувствовать себя лучше и становиться сильнее с каждым часом. Боли уменьшаются, тошнота проходит, лихорадка и озноб спадают. Через некоторое время самое скверное, что остаётся, — ты не можешь заснуть. Лежишь на постели, ворочаешься, корчишься и извиваешься, пытаясь принять удобную позу, но сон не идёт. В последние дни и долгие ночи ломки я превратился в стоячего монаха: не садился и не ложился целые сутки, пока крайнее изнеможение не подкосило мои ноги и я не погрузился в сон. &lt;br&gt;
   Всё проходит, даже ломка, и ты встаёшь после змеиного укуса пристрастия к героину так же, как перенёсший любое другое бедствие: потрясённый, навеки израненный, преисполненный радости, что выжил.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;пистолет Стечкина&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Кадербхай показал мне, как чистить пистолет Стечкина. Это оказалось сложнее, чем я думал: ему потребовался добрый час, чтобы ознакомить меня со всеми правилами обращения с ним, ухода и ремонта. То был волнующий час: те мужчины и женщины, которым довелось в своей жизни прибегать к насилию, знают, о чём я говорю: я был буквально пьян от наслаждения. Без стыда признаюсь, что этот час, проведённый с Кадером, когда он учил меня, как пользоваться автоматическим пистолетом Стечкина, как чистить его, доставил мне больше удовольствия, чем сотни часов, которые я потратил вместе с ним, чтобы постичь его философию. И никогда я не испытывал такой близости к нему, как в ту ночь, когда мы, склонившись над моим одеялом, разбирали и собирали это смертоносное оружие.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ожидание пули&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Странные испытываешь ощущения, ожидая попадания пули: наиболее похожее чувство, по-моему, это когда падаешь в пустоте и ждёшь, когда раскроется парашют. Во рту какой-то особый, ни на что не похожий вкус. Даже твоя кожа пахнет по-другому, а в глазах появляется жёсткость, словно они сделаны из холодного металла.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;АК-47&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;АК-47 Калашникова — наиболее известное и широко производимое из нового штурмового оружия, действующее за счёт отвода части движущих газов, образуемых выстреливаемым патроном, в цилиндр над стволом. Газ приводит в движение поршень, который возвращает затвор назад к пружине и взводит курок для следующего патрона. Автомат весит около пяти килограммов, вмещает в своём изогнутом металлическом магазине тридцать патронов калибра 7,62 мм, которые выстреливает со скоростью 700 м/сек и эффективной дальностью более 300 метров. Он производит более сотни выстрелов в минуту в автоматическом режиме и около сорока в полуавтоматическом, выстреливая по одному патрону. &lt;br&gt;
   Это оружие имеет свои ограничения, и моджахеды не преминули объяснить мне, в чём они. Низкая дульная скорость тяжёлой пули калибра 7,62 мм определяет петлеобразную траекторию, которая требует сложной регулировки, чтобы поразить цель на расстоянии трёхсот метров и более. Вспышка на выходе пули из ствола АК такая яркая, особенно у новой 74-й серии, что ослепляет ночью автоматчика и выдаёт его позицию. Ствол быстро перегревается настолько, что к нему невозможно прикоснуться. Иногда патрон в патроннике перегревается так, что взрывается, поражая лицо стрелка. Это объясняет, почему многие партизаны во время боя держат автомат подальше от себя или над головой. &lt;br&gt;
   Тем не менее это оружие прекрасно действует после полного погружения в воду, грязь или снег для охлаждения и остаётся самой эффективной и надёжной машиной, когда-либо изобретённой для убийства. В первые четыре десятилетия после создания АК их было произведено пятьдесят миллионов, больше какого-либо иного огнестрельного оружия в мире. Калашников во всех его модификациях — излюбленное боевое оружие революционеров, солдат регулярной армии, наёмников и гангстеров во всём воюющем мире. &lt;br&gt;
   Вначале АК-47 изготавливались из кованой и прокатанной стали. АК-74, производимые в 70-е годы, собирались из штампованных металлических частей. Некоторые из старых афганских бойцов отвергали новое оружие с патроном меньшего калибра — 5,45 мм — и магазином из оранжевого пластика, предпочитая основательность АК-47. Молодые бойцы нередко выбирали 74-ю модель, отвергая более тяжёлое оружие как устаревшее. АК производились в Египте, Сирии, России и Китае. Хотя они, по существу, идентичны, одну модель часто предпочитают другой, и торговля оружием, даже одного вида, идёт успешно и интенсивно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;прирожденный лидер&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Салман был прирожденным лидером, но ему, как и многим людям, наделенным этим даром, было трудно заставить себя командовать и распоряжаться другими. По натуре он был застенчивым, скромным человеком, и это делало ему честь.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;самый большой секрет&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Я кивнул, вспомнив, как Абдул Гани сказал мне однажды: «Секретные службы всех государств сотрудничают друг с другом, Лин, и это их самый большой секрет».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;деньги воняют&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Деньги воняют. Пачка новых ассигнаций пахнет чернилами, кислотой и хлоркой, как полицейский участок, где берут отпечатки пальцев. Старые деньги, пропитанные надеждами и желаниями, имеют затхлый запах, как у засушенных цветов, слишком долго пролежавших между страницами дешевого романа. Если держать в помещении большое количество старых и новых денег — миллионы рупий, дважды пересчитанных и увязанных в пачки резинками, — оно начинает смердить.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;свобода&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;По-видимому, я хотел отомстить ей, заставив ее рассказать о том, что она делала и почему, и ожидал, что ее рассказ принесет мне освобождение и успокоение, что я почувствую прилив сил. Но ничего такого я не чувствовал. Я ощущал пустоту — ту пустоту, которая полна печали, но не отчаяния, которая заставляет нас жалеть, но не разбивает сердце, которая, может быть, ущербна, но от этого только яснее и чище. И вдруг я понял, что это за пустота и как она называется. Мы постоянно пользуемся этим словом, не сознавая, что оно содержит в себе целую вселенную покоя. Это слово — свобода.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;воля и судьба&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Я отдал малыша Парвати и провел рукой по лицу и волосам. Глядя на окружающих, слушая поднимающуюся со всех сторон дышащую, смеющуюся, не сдающуюся музыку трущоб, я вспомнил одно из любимых изречений Кадербхая, которое он повторял мне не раз: «Каждый удар человеческого сердца — это целая вселенная возможностей». И мне показалось, что теперь я до конца усвоил смысл, заложенный в этой фразе. Он хотел внушить мне, что воля каждого человека способна преобразить его судьбу. Я всегда считал судьбу чем-то данным раз и навсегда, закрепленным за человеком с рождения, таким же неизменным, как звездный круговорот. Но неожиданно я понял, что жизнь на самом деле гораздо причудливее и прекраснее. Истина в том, что в каких бы обстоятельствах ты ни оказался, каким бы счастливым или несчастным ты ни был, ты можешь полностью изменить свою жизнь одной мыслью или одним поступком, если они исполнены любви.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title>Маленький принц</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022615/download_esvw80.png"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022615/download_esvw80.png" alt="download" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: Маленький принц &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Антуан де Сент-Экзупери &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему&lt;/strong&gt;: Давно хотел прочитать, но все руки не доходили. И вот, наконец, дошли. Долго откладывал потому что думал, что книжка большая по объему. Оказалось прямо наоборот. &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Оценка&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;9/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Многие из вас наверняка прочли её давным давно. Поэтому и пересказывать сюжет не буду.&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/le-petit-prince/</link><guid isPermaLink="false">4360c60f-37fd-46d3-90d8-2608b48fdbff</guid><category>Книги</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Wed, 16 Mar 2016 17:38:07 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022615/download_esvw80.png"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022615/download_esvw80.png" alt="download" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: Маленький принц &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Антуан де Сент-Экзупери &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему&lt;/strong&gt;: Давно хотел прочитать, но все руки не доходили. И вот, наконец, дошли. Долго откладывал потому что думал, что книжка большая по объему. Оказалось прямо наоборот. &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Оценка&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;9/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Многие из вас наверняка прочли её давным давно. Поэтому и пересказывать сюжет не буду. &lt;br&gt;
 Это очень хорошая сказка. Добрая, наивная, с немного грустной концовкой. Позволяет увидеть мир глазами ребенка (может быть вспомнить о том, каким он был лично для меня 15-20 лет назад) и воспринимать его проще. Благодаря этой книге взглянул на себя со стороны — на человека, который сегодня постоянно что-то считает и оценивает. Вероятно, это правда, что цифры заменили львиную долю творчества и детской непосредственности, впрочем взрослому опасно быть наивным. Тем не менее, часть ребенка, я думаю жива в каждом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приведу несколько цитат:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Взрослые очень любят цифры. Когда рассказываешь им, что у тебя появился новый друг, они никогда не спросят о самом главном. Никогда они не скажут: «А какой у него голос? В какие игры он любит играть? Ловит ли он бабочек?» Они спрашивают: «Сколько ему лет? Сколько у него братьев? Сколько он весит? Сколько зарабатывает его отец?» И после этого воображают, что узнали человека. &lt;br&gt;
   Когда говоришь взрослым: «Я видел красивый дом из розового кирпича, в окнах у него герань, а на крыше голуби», — они никак не могут представить себе этот дом. Им надо сказать: «Я видел дом за сто тысяч франков», — и тогда они восклицают: «Какая красота!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Чтобы дать вам понятие о том, как велика Земля, скажу лишь, что, пока не изобрели электричество, на всех шести континентах приходилось держать целую армию фонарщиков — четыреста шестьдесят две тысячи пятьсот одиннадцать человек. &lt;br&gt;
   Если поглядеть со стороны, это было великолепное зрелище. Движения этой армии подчинялись точнейшему ритму, совсем как в балете. Первыми выступали фонарщики Новой Зеландии и Австралии. Засветив свои огни, они отправлялись спать. За ними наступал черед фонарщиков Китая. Исполнив свой танец, они тоже скрывались за кулисами. Потом приходил черед фонарщиков в России и в Индии. Потом — в Африке и Европе. Затем в Южной Америке, затем в Северной Америке. И никогда они не ошибались, никто не выходил на сцену не вовремя. Да, это было блистательно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— На твоей планете, — сказал Маленький принц, — люди выращивают в одном саду пять тысяч роз… и не находят того, что ищут… &lt;br&gt;
   — Не находят, — согласился я. &lt;br&gt;
   — А ведь то, чего они ищут, можно найти в одной-единственной розе, в глотке воды… &lt;br&gt;
   — Да, конечно, — согласился я. &lt;br&gt;
   И Маленький принц сказал: &lt;br&gt;
   — Но глаза слепы. Искать надо сердцем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title>"Анти-Карнеги" или человек-манипулятор</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022944/1007450822_xi7rci.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022944/1007450822_xi7rci.jpg" alt="1007450822" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Вспомним Евангелие от Матфея: “ЧТО ПОЛЬЗЫ ЧЕЛОВЕКУ, ЕСЛИ ОН ЗАВОЮЕТ ВЕСЬ МИР, НО ПОТЕРЯЕТ СОБСТВЕННУЮ ДУШУ?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Эверетт Шостром, американский психолог и психотерапевт, ученик Абрахама Маслоу &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; «Анти-Карнеги или человек-манипулятор». Книга по популярной психологии, легким чтением не назвать. Ещё одна теория, ещё один подход к описанию мотивации человека и отношений&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/anti-karnegi/</link><guid isPermaLink="false">d3292e5a-4fc4-4017-ac3a-1f3a0004e244</guid><category>Книги</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Wed, 16 Mar 2016 16:58:53 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022944/1007450822_xi7rci.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022944/1007450822_xi7rci.jpg" alt="1007450822" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Вспомним Евангелие от Матфея: “ЧТО ПОЛЬЗЫ ЧЕЛОВЕКУ, ЕСЛИ ОН ЗАВОЮЕТ ВЕСЬ МИР, НО ПОТЕРЯЕТ СОБСТВЕННУЮ ДУШУ?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Эверетт Шостром, американский психолог и психотерапевт, ученик Абрахама Маслоу &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; «Анти-Карнеги или человек-манипулятор». Книга по популярной психологии, легким чтением не назвать. Ещё одна теория, ещё один подход к описанию мотивации человека и отношений между людьми. &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; рекомендация знакомого &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: 7/10&lt;/strong&gt;, потому что нет ощущения цельности и строгой научности, присутствуют лозунги-призывы. В то же время книга помогает примерять к себе различные шаблоны поведения и может помочь вам найти вектор развития, понять свои слабые стороны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этой книге автор говорит о манипуляциях. И о том, что все люди в той или иной мере являются манипуляторами. Сюрприз! &lt;br&gt;
 Похожая мысль витала и в моей голове ещё до прочтения книги. Прочитал я её, на самом деле, года два назад, просто руки не доходили до написания текста в блог (краткий конспект книги всё это время пролежал в моей базе знаний).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга о манипуляторах и актуализаторах как типах личности. В первой половине книги выделяются черты, присущие манипуляторам и актуализаторам. Описывается их различие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее строится иерархия типов манипуляторов (8 основных и куча подтипов) по ролевой модели поведения (как они себя ведут в тех или иных обстоятельствах).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Затем в книге очень большой кусок посвящен эмоциям актуализаторов и псевдо-эмоциям (неполным эмоциям) манипуляторов. Приводятся жизненные ситуации и как в них себя проявляют и те, и другие (в школе, в семье). Короче, в чем разница в поведении тех и других и почему так хорошо быть актуализатором.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Актуализатор — полная противоположность манипулятора.  Чистых актуализаторов не бывает. Человек становится ближе к актуализатору, если осознает свои манипуляции (или когда им манипулируют) и, по возможности, старается свести их к минимуму.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Актуализатор позволяет руководить собою там, где он должен быть чувствительным к человеческому одобрению, расположению и доброй воле, но источник его действий — всегда внутреннее руководство.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Т.е. актуализатор не является полностью независимым (не поддается на манипуляции) и ему не плевать на чужое мнение. Он все таки ищет одобрения, но его главной мотивацией к действию являются внутренние установки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Актуализатор, также, живет здесь и сейчас, находится в настоящем и осознает это. Это тот, кто привык действовать, а не говорить. В отличие от манипуляторов, которые:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;могут жить прошлым (постоянно вспоминать его, «Вот если бы тогда я начал заниматься спортом, сейчас бы уже был на олимпийских играх…» и тому подобное, при этом в настоящем времени они не предпринимают никаких шагов)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;могут жить будущим (строить несбыточные планы, ставить недостижимые цели и в результате ещё больше прокрастинировать в настоящем, не делая ничего)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;могут жить и в настоящем, но не осознавать этого (заниматься изо дня в день одним и тем же, суетой, бессмысленными делами не понимая зачем им это)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Манипулятор — несчастен, потому что вынужден много сил тратить на контроль над другими людьми, привык носить маски и боится испытывать настоящие сильные эмоции (гнев, страх, обиду, доверие и любовь), подменяя их неполными эмоциями (тревога, горечь, негодование, стеснительность). Этот человек не уверен в собственных силах и не умеет оценивать себя трезво. Не осознает себя и в суете постоянно не находит времени, чтобы остановиться и подумать чего же он на самом деле хочет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Актуализатор же выражает всегда и везде свои истинные эмоции (чистых актуализаторов не существует, это как бы такой идеал, к которому надо стремиться — не бояться выражать то, что ты чувствуешь). Актуализатор уверен в собственных силах, понимает почему он находится там, где находится. Видит куда двигаться дальше, реалистично оценивает свои возможности. Т.е. его деятельность осознанна им. У него есть внутренние принципы, в соответствие с которыми он и действует. Действие, а не слова — тоже отличительная черта актуализаторов. Это не те люди, которые бесконечно мусолят какую-то тему вместо того, чтобы просто взять и сделать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы стать актуализатором (лучшей версией себя) начать стоит с честности и выражения своих истинных эмоций, когда это возможно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главная мысль книги, конечно же, в том, что быть актуализатором — это круто. Но искоренить в себе манипулятора окончательно невозможно. Но если манипулятор делает что-то только с выгодой для себя (при этом другой стороне может  быть даже причинён вред), то актуализатор осуществляет манипуляции так, чтобы выгода была обеим сторонам. Т.е. он конечно заботится о себе, но и о интересах других людей не забывает. Это как бы такой альтруист и лидер (даже если не руководит никем), цельная личность, которая осознает свои сильные и слабые стороны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как то так. &lt;em&gt;чешу затылок&lt;/em&gt;. Основное вроде сказал. Книжка, пожалуй, стоит прочтения и осмысления. Выбор за вами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее, по традиции, немного цитат:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;Цитаты&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Согласно теории Вильяма Глассера, человек “безответственен” и крайне нуждается в том, чтобы “взвалить ответственность на других. По теории Эрика Берна, современный человек “играет в игры”. &lt;br&gt;
   Альберт Эллис уверяет нас, что человек — это “личность, действующая на основании нелогичных допущений”. &lt;br&gt;
   По Эверетту Шострому, человек — это манипулятор, то есть неблагополучная личность, которая стремится управлять собой и окружающими, причем относится к людям как к вещам и не осознает свою фальшивость и нежизненность.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Предисловие автора&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Трагедия нашей жизни в том, что современный человек в результате своего бесконечного манипулирования потерял всяческую возможность выражать себя прямо и творчески и низвел себя до уровня озабоченного автомата, который все свое время тратит на то, чтобы удержать прошлое и застраховать будущее. Да, он часто говорит о своих чувствах, но редко их испытывает. Он любит поговорить о своих тревогах, но честно повернуться к ним лицом и попытаться от них избавиться он не может.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Современная гуманистическая психология предполагает, что из всех манипуляций мы можем развить положительный потенциал, который Абрахам Маслоу и Курт Гольдштейн называют “самоактуализирование”. &lt;br&gt;
   Актуализатор — это противоположность манипулятору. Актуализаторов в чистом виде не бывает, но чем естественней человек, чем более искренни его чувства, тем ближе он к идеалу.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Эта книга должна помочь вам увидеть манипуляции в собственной жизни и научиться с ними бороться.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Психотерапевты почти никогда не верят тому, что говорят их пациенты, зато внимательно наблюдают за их поведением. Слова могут лгать, но человеческий организм никогда не лжет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Манипулятор, мы уже говорили об этом, очень любит управлять. Он не может без этого. Он раб этой своей потребности. Так вот, следующий парадокс манипулятора, о котором мне обязательно хотелось бы сказать: чем больше он любит управлять, тем сильнее в нем потребность быть управляемым кем-то. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Все мы манипуляторы. Но прежде чем отвергать, ампутировать наше манипулятивное поведение, следует постараться переделать или модернизировать его в актуализационное поведение. *Вкратце — нам надо более творчески манипулировать, поскольку актуализационное поведение — это то же манипулятивное, только выраженное более творчески. *&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Абрахам Маслоу называл самоактуализирующимися личностями тех кто живет полной жизнью; более полной, чем средний индивид. Речь идет не о судьбе, не о везении, а об умении использовать свой внутренний потенциал. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Манипулятор — это очень занятой человек. Он занят тем, что контролирует других, и поэтому не видит и не слышит многого из того, что происходит вокруг. Манипулирование незаметно делает его слепым. В результате он может хорошо и прочувствованно говорить о красоте заката, но у него не дрогнет душа, когда он увидит закат своими глазами. Он утрачивает способность по-настоящему переживать, по-настоящему радоваться. Он не всегда болен, но всегда слишком занят, чтобы жить нормально и полноценно. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Стиль жизни манипулятора базируется на четырех китах: &lt;strong&gt;ложь, неосознанность, контроль и цинизм&lt;/strong&gt;. &lt;br&gt;
   Киты, на которых “стоит” актуализатор, — это &lt;strong&gt;честность, осознанность, свобода и доверие&lt;/strong&gt;. &lt;br&gt;
   Переходный период от манипуляции к актуализации представляет собой движение от апатии и нарочитости к жизненаполненности и спонтанности. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Надеюсь, вы не поняли меня так, что самоактуализировавшаяся личность — это сверхчеловек без всяких слабостей. Представьте себе, актуализатор может быть глупым, расточительным или упрямым. Но он никогда не может быть безрадостным, как мешок с мякиной.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Неполные эмоции манипулятора&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Манипулятор, как правило, с трудом и некачественно выражает основные эмоции контакта (прим. любое общение между двумя людьми) — гнев, страх, обиду, доверие и любовь. Поэтому он прибегает к блокированным или неполным эмоциям — тревоге, горечи, негодованию, стеснительности. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Тревога&lt;/strong&gt; подобна сосущему чувству голода. Человек, пребывающий в тревоге, не идет на полное действие и занят тем, что подавляет растущую агрессию, в результате чего впадает в апатию. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Горечь&lt;/strong&gt; может длиться неопределенно долго, если ей не дать выплеснуться в глубокой обиде и рыданиях. &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Негодование&lt;/strong&gt; — наиболее типичная неполная эмоция. И — лживая. На самом деле негодование ненатурально и сдавленно выражает страх. &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Стеснительность&lt;/strong&gt; — очень странная эмоция, потому что она обозначает одновременно тенденцию к созданию контакта и избеганию его. Перлз называл эмоции стыда и стеснительности “предающими эмоциями”, поскольку они мешают человеку и ограничивают его свободу. &lt;br&gt;
   Все эти эмоции чрезвычайно опасны, потому что невыраженные, не нашедшие себе выход наружу эмоции загоняются в глубь души, что впоследствии перегружает человеческую психику, разрушает ее изнутри и приводит к подавленности и депрессии. &lt;br&gt;
   Обязательное требование к тем, кто хочет изжить в себе манипулятора, — осознать, где и как он проявляет частичные эмоции, определить — какие именно, и попытаться разглядеть те реальные чувства, которые за ними спрятаны. А далее — не бояться выразить эти основные чувства, будь то страх или обида, гнев или любовь. &lt;strong&gt;Цель актуализатора — развить в себе способность честно выражать свои истинные чувства.&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Главная защита от манипуляторного разрушительного влияния — в умении выражать ваши собственные чувства. &lt;br&gt;
   Сложность в том, что большинство из нас не понимает, что значит переживать и тем более выражать свои чувства. Мы настолько привыкли притворяться. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Нормальные люди похожи на наждачную бумагу и должны время от времени царапать друг друга довольно болезненно. Нормальные, не патологические отношения не обходятся без ссор. Кстати говоря, ссора зачастую бывает лучшим способом решения проблемы.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Манипулятор, ориентированный на прошлое, характеризуется чувством вины, сожаления, раскаяния, угрызений совести. Он обидчив сверх всякой меры. Его беспрерывно гложут непереваренные воспоминания прошлого. Он может до слез расстроиться, вспомнив, например, оскорбление двадцатилетней давности. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Манипулятор, ориентированный на будущее, живет в мире идеализированных целей, планов, ожиданий, предсказаний и страхов. Он полностью поглощен заботами и терзаниями о своем будущем. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Манипулятора, ориентированного на настоящее, считаю абсолютно патологической личностью. Его прошлое не настолько насыщенно, чтобы жить им и упиваться воспоминаниями, оно не является достаточным вкладом в настоящее. Его будущее неясно и туманно, а главное — оно слабо связано с его деятельностью в настоящем. Поэтому он являет собой личность, вовлеченную в бессмысленную деятельность и рефлективную концентрацию. Иными словами — суетное существо, всегда активно избегающее трезвого взгляда на себя самого. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Актуализирующаяся личность, в отличие от всех вышеперечисленных,— это личность, имеющая дело с реальным процессом жизни в настоящем. Это не значит, что актуализатор живет только сегодняшним днем. Конечно, ему необходимо и прошлое, и будущее, но не для того, чтобы завязнуть в них руками и ногами, а для того, чтобы придать настоящему больше смысла. &lt;br&gt;
   Актуализатор понимает, что память и предвидение — это акты в настоящем. То есть фокус всегда находится в настоящем, а прошлое и будущее по праву занимают задний план.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Пассивный манипулятор — это обвиняющий других плакса, просящий любви вопреки своей несчастной судьбе. Активный же манипулятор будет уверять вас в своих достижениях, которых у него в действительности нет. Обман другого, таким образом, дает манипулятору чувство силы, но, честно говоря, его предприимчивость на ниве надувательства пуста и оставляет чувство незавершенности. &lt;br&gt;
   Актуализатор — как всегда в противовес манипулятору — это деятель, “делатель”, это тот, кто есть. Он выражает не мнимые возможности, а реальные, и старается с помощью своих трудов и талантов справиться с трудностями жизни. Он чувствует себя благополучным потому, что его существование наполнено непрерывной деятельностью.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;процесс, а не результат (да, довольно известная и избитая концепция)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Важно, радоваться процессу жизни, а не достижению целей жизни. &lt;br&gt;
   Актуализирующимся людям поэтому важен и нужен не только результат, но и само движение к нему. Они могут радоваться процессу “деланья” так же и даже больше, как и тому, что они делают. &lt;br&gt;
   Многие психологи уверены, что актуализатор способен превратить в праздник, в увлекательнейшую игру самую рутинную деятельность. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Манипулятор, напротив видит жизнь как крысиные бега, и воспринимает ее настолько серьезно, что не может не быть неврастеником.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;о религии&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Не скажу ничего нового: религия, как и жизнь, может быть манипулятивной и актуализационной. &lt;br&gt;
   Манипулятивная религия — это та, которая заставляет человека поверить в собственное несовершенство. Она вселяет в него недоверие к собственной природе, после чего человек начинает испытывать потребность во внешней религиозной системе. &lt;br&gt;
   Актуализированная же религия позволяет нам поверить, что Царство Божие внутри нас и что доверие своему естеству (тому, что есть) не что иное, как высшая форма религии. Мы доверяем творению рук Божественных. &lt;br&gt;
   Манипулятивная религия стремится удержать человека в положении беспомощного ребенка, который постоянно нуждается во внешней помощи священников и жрецов. &lt;br&gt;
   Актуализированная религия нацелена на то, чтобы способствовать росту индивидуальности и направлять ее на гуманные цели.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Честность — главное условие актуализации поведения.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;гнев — почти всегда хорошо&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ГНЕВ. Очень ценное чувство и прекрасный способ создания контакта. Перлз говорил, что гнев сродни чувству симпатии. Он объединяет людей, поскольку перемешан с заботой. Гнев не может служить средством разрушения отношений — наоборот. Он опрокидывает барьеры, которые препятствуют контакту людей друг с другом. Гневаться время от времени — значит любить и жаждать контакта. Без гнева в любви наступает стагнация, и утрачивается контакт.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;конфликт&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Конфликт возникает из различия потребностей и целей разных людей, которые вступают во взаимодействие. Для того чтобы избежать конфликтных ситуаций, нужно как две капли воды быть похожими друг на друга. &lt;br&gt;
   Конфликт в человеческих отношениях неизбежен. И — добавим — необходим.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title>ДНК стартапа</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg" alt="x_79c8bb48" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по шагам, через которые проходит любой стартап. Конспект события. &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Артем Азевич, трекер ФРИИ (человек работающий с командами в акселераторе ФРИИ), участвовал в примерно 8-ми акселераторах ФРИИ &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 9 дек. 2015 в областной библиотеке им. Горького, Пермь &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: 7/10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Артём делит все бизнесы на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сервисные&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>http://localhost:2368/dna-startup/</link><guid isPermaLink="false">7c8d26b3-ee4c-4f7a-839f-ab76f92aa9f3</guid><category>Бизнес</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Mon, 14 Dec 2015 23:52:03 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022603/x_79c8bb48_na0zk5.jpg" alt="x_79c8bb48" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по шагам, через которые проходит любой стартап. Конспект события. &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Артем Азевич, трекер ФРИИ (человек работающий с командами в акселераторе ФРИИ), участвовал в примерно 8-ми акселераторах ФРИИ &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 9 дек. 2015 в областной библиотеке им. Горького, Пермь &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: 7/10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Артём делит все бизнесы на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сервисные&lt;/strong&gt;. Расходы растут пропорционально выпускаемой продукции или оказываемым услугам (условно, если у вас есть свечной заводик и вы производите свечи, то чтобы выкатить на рынок больше товара вам вероятно потребуется нанять доп. персонал и затраты будут расти пропорционально)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Продуктовые&lt;/strong&gt;. Расходы на персонал остаются примерно постоянными. Гугл — продуктовый бизнес по той причине, что у них есть некий штат, условно 100 человек, которые поддерживают систему в рабочем состоянии. При увеличении количества пользователей в два раза, нанимать новых людей не потребуется.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Даже если вы что-то производите — в этой терминологии вы не обязательно продуктовый бизнес.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;Определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартапы&lt;/strong&gt; — продуктовые бизнесы, высокотехнологичные, а следовательно легко масштабируемые&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Масштабируемая бизнес-модель — где мы можем извлечь денег больше чем стоит клиент (точнее, его привлечение) &lt;br&gt;
 Экономика должна сводиться (должна быть прибыль)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;Жизненный цикл компании&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Рождение компании&lt;/strong&gt;. Поиск рабочей масштабируемой бизнес-модели.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Взрывной рост&lt;/strong&gt;. Тут играет свою роль легкая масштабируемость IT-бизнеса. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт» (отпадание клиентов) &gt;&gt; 0&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Плато&lt;/strong&gt;. Компания «съела» свой рынок, т.е. полностью удовлетворила спрос. &lt;strong&gt;новые клиенты — «черный рейт»  = 0&lt;/strong&gt;. Чтобы расти дальше ей нужно открывать новые рынки и выпускать новые продукты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;*Увядание и банкротство. *&lt;/em&gt;Если вырасти не получилось. Ну что ж, бывает.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Откуда берется «черный рейт»?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
 В среднем жизнь ООО у нас в России — 2 года &lt;br&gt;
 Клиенты (если говорить о b2b сегменте) приходят и уходят&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если отваливается людей больше чем приходит — здесь начинается некоторый кризис, увольнения&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;Очень важная мысль или отличие рынка США и России&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Люди покупают акции компаний которые растут (на 3-5%)&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
 Если не растет — не покупают =&gt; мало кэша у компании &lt;br&gt;
 Есть компании, которые «съедают» весь рынок и чтобы расти дальше и развиваться нужно выпускать новый продукт &lt;br&gt;
 Они не могут создать продукт внутри себя по разным причинам (бюрократия, медлительность) — им выгодно покупать стартапы с готовым продуктом&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В США много компаний которые съели свой рынок&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
 Далее у них на выбор либо открывать и развивать новые рынки, предлагать новые продукты, либо потихоньку чахнуть и увядать, т.к. никто не будет покупать акции компании, которые не растут в цене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отсюда следует первая мысль. &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;80%&lt;/strong&gt; стратегий выхода стартапа в США — их покупают крупные компании &lt;br&gt;
 На западном рынке вредно зарабатывать деньги &lt;br&gt;
 Если ты продаёшь — тебя будут оценивать не как размер твоей аудитории, а как ту сумму которую ты зарабатываешь &lt;br&gt;
 Условно есть люди которые знают как заработать 50$ с человека &lt;br&gt;
 А ты сам знаешь как 5$ получить с человека &lt;br&gt;
 При этом, скажем, ты twitter и у тебя база активных пользователей 240 млн. человек. Как только ты монетизируешь её по 5$, тут же твоя цена будет складываться исходя из этой цифры. &lt;br&gt;
 Выгоднее продавать аудиторию, чем самому монетизировать&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У нас рынок не развит, многим крупным компаниям самим есть куда расти. Они ещё не до конца съели свой рынок. &lt;br&gt;
 Поэтому &lt;strong&gt;никто не покупает стартапы в России&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
 Стартапы в России должны учиться зарабатывать сами с пелёнок &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;В этом основное отличие стартапов «у них» и «у нас»&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;в США стартапы делают, чтобы продать крупным компаниям, которым те жизненно нужны для собственного роста. Основатели компаний зачастую не думают о монетизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;у нас крупные компании не достигли своего предела, рынок ещё развивается, поэтому стартапы в массе своей никто покупать не будет. Основатели должны с самого начала думать о том, как зарабатывать деньги.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=""&gt;Более строгое определение стартапа от Артёма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt; — это временная организация для поиска масштабируемой бизнес-модели в условиях неопределённости с целью быстрого роста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В учебниках срок жизни стартапа — 1-3 года &lt;br&gt;
 Когда заканчивается этап взрывного роста (легкого масштабирования), стартап превращается в бизнес, где начинают отлаживаться рабочие процессы&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В России среднее срок жизни стартапа — шесть месяцев бернрейта (когда тратятся деньги, которые изначально имелись) &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; еще три месяца энтузиазма основателя &lt;strong&gt;=&lt;/strong&gt; примерно 9 месяцев. &lt;br&gt;
 Обычно на зарплаты тратится от 100 до 500 тыс. в месяц — бернрейт на команду (если говорить о реальном бизнесе: когда сжег все мосты и работаешь фултайм, а не занимаешься проектом по вечерам)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Команды, которым остается до закрытия три месяца, работают в разы быстрее, чем те у кого есть кэш на два года&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Яндексе одну бизнес гипотезу проверяют &lt;strong&gt;три месяца&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
 В акселераторе ФРИИ &lt;strong&gt;за неделю&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правда если у команды денег только на три месяца — все плохо &lt;br&gt;
 Шесть месяцев — это реально для нахождения работающей бизнес-модели с недельными циклами проверки гипотез (по личному опыту Артёма как трекера) &lt;br&gt;
 Два года — люди будут все делать медленно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Важная мысль&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
 Стартап — не маленькая версия большой компании &lt;br&gt;
 В чем проявляется: В целеполагании&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стартап&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Все делают все (продукта еще нет, клиент не понятен)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все меняется, главное быстро ошибаться (когда гипотеза не сработала — люди радуются, т.к. осталось проверить на одну гипотезу меньше, не 50, а 49) самое важное — делать качественные выводы, побеждает тот, кто сделал правильные выводы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нахождение бизнес-модели, подтверждение экономики&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Крупная компания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Должности и инструкции&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стабильность, ошибки стоят слишком дорого&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зарабатывание денег, захват доли рынка&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Стадии стартапа (оно же — ДНК стартапа)&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Гипотеза&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от нуля до 300.000 рублей1. Научиться ценность транслировать в реале, ручные продажи&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важно подтвердить, что мы научились транслировать ценность (используя различные жесты, определенные слова)  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда у нас есть база клиентов, у них можно выяснить каналы и только так! Иначе будешь общаться не с теми людьми  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Тестирование каналов&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: от 300.000 до 1.5 млн. рублей1. Научиться ценность транслировать через digital (контекстная реклама)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться подбирать слова  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться «сводить» экономику, т.е. найти наиболее эффективный канал  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Накачка (оно же — масштабирование)&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Когда оборот&lt;/strong&gt;: 1.5 млн+ рублей1. Смотреть по каналам где продажи лучше&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стадия масштабирования  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;У нас клиенты есть, нужно выстроить доставку продукта клиентам (максимально быстро)  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить поддержку  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выстроить отдел продаж&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Некоторые начинают со второго этапа, и очень долго там сидят, не начав с первой стадии&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;Не все так просто&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Очень мало предпринимателей задаются вопросом: «Почему я &lt;strong&gt;именно тот&lt;/strong&gt; человек который сможет построить этот бизнес?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Из чего складываются продажи:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Найти клиента &lt;br&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Определить проблему  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сформулировать решение &lt;br&gt;
= продажи ($)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Главная причина провала: сформулировать решение не хватает &lt;strong&gt;компетенции&lt;/strong&gt; у людей, реально крутое решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес не получается потому что проблемы люди могут и видеть, но решить не могут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главные компетенции на каждом из этапов жизни стартапа&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Рыночная компетенция (бизнес-ангела шарящего привлечь, который специфику рынка понимает) и продуктовая экспертиза (продакт-менеджер опытный)  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Либо человека себе в команду либо аутсорс (SMMщики разные)  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Компетенция выстраивания бизнес-процессов (типа тру-бизнесмены)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=""&gt;&lt;strong&gt;На что ориентироваться&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Через четыре года компания должна иметь годовой оборот 400 миллионов рублей, чтобы она окупалась для ФРИИ (если они гипотетически инвестируют в вас, например, и возьмут 20% акций)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы зарабатывать 400 млн., нужно планировать заработать 600-700 млн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В принципе это возможно, люди это делают&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бизнес в целом очень просто устроен:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Либо сокращать издержки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Либо увеличивать стоимость&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;К примеру&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Easy ten (мобильное приложение по изучению английского языка, из пула проектов ФРИИ) стал сначала зарабатывал с одного пользователя 11 центов, а привлекал пользователя за 10 центов &lt;br&gt;
 1 цент с пользователя — прибыль, очень мало&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нашли новую бизнес-модель: стали лидогенераторами для офлайн-курсов обучения английскому и брать деньги с них за рекламу&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Конец&lt;/h1&gt;

&lt;h4 id=""&gt;Напоследок&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Артём привел забавный факт, не очень связанный с канвой повествования: первую версию dropbox’a писали разработчики из Томска. Гуглением эта информация не проверяется, поэтому верить или нет — решать Вам.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Три способа чтения. Адлер М.</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022604/Mortimer-Adler-adlerbook_yblacx.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022604/Mortimer-Adler-adlerbook_yblacx.jpg" alt="Mortimer-Adler-adlerbook" title=""&gt;&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
 Эту статью можно назвать второй частью конспекта книги «Как читать книги» Мортимера Адлера. &lt;a href="http://akorepanov.ru/2015/10/30/how-to-read-books-1/"&gt;Первая&lt;/a&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, при чтении нехудожественной литературы Адлер выделяет три способа чтения:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Первый способ — структурный, или аналитический. При этом читатель движется от целого к частному.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Второй способ — интерпретационный, или синтетический. Здесь читатель движется от частного к целому.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Третий&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>http://localhost:2368/how-to-read-books-2/</link><guid isPermaLink="false">6d26640e-8ea2-4c43-ae69-066fda2fe044</guid><category>Книги</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Fri, 30 Oct 2015 21:21:39 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022604/Mortimer-Adler-adlerbook_yblacx.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022604/Mortimer-Adler-adlerbook_yblacx.jpg" alt="Mortimer-Adler-adlerbook" title=""&gt;&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
 Эту статью можно назвать второй частью конспекта книги «Как читать книги» Мортимера Адлера. &lt;a href="http://akorepanov.ru/2015/10/30/how-to-read-books-1/"&gt;Первая&lt;/a&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, при чтении нехудожественной литературы Адлер выделяет три способа чтения:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Первый способ — структурный, или аналитический. При этом читатель движется от целого к частному.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Второй способ — интерпретационный, или синтетический. Здесь читатель движется от частного к целому.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Третий способ — критический, или оценочный. Читатель оценивает автора и решает, согласен ли с его точкой зрения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Также Мортимер говорит об этих способах как о первом, втором и третьем прочтении, соответственно, имея ввиду, что Вы как бы работаете с книгой трижды, выделяя разные грани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый способ — условно, знакомство с книгой, главная задача — понять о чем книга, что решает автор. &lt;br&gt;
 Второй способ — процесс активного чтения (с выделением значимых единиц), главная задача — обрести ясное понимание утверждений и их обоснований через аргументы &lt;br&gt;
 Третий способ — формирование согласия или не согласия с автором по основным утверждениям книги и обоснавание того и другого&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Еще раз, существует три группы правил чтения нехудожественной литературы. Первая требует выявления целостной структуры; вторая настаивает на необходимости выделения из целостного текста терминов, утверждений и аргументов; третья оговаривает условия обоснованной критики теории автора. Мы назвали эти группы правилами структурирующего, интерпретирующего и критического чтения.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Важно помнить, что различные правила всегда остаются автономными, даже когда в вашем понимании границы между ними стираются, образуя единый сложный навык. Если вы не сможете обращаться к каждому из этих правил по отдельности, это будет мешать процессу чтения в целом.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Структурный способ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Анализ структуры книги, движение от общего к частному:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Определить тип (теоретическая, практическая) и тематику книги.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как можно более кратко изложить, о чем повествует книга.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Перечислить основные части по порядку и проанализировать каждую часть книги тем же способом, что и целое.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Определить, какие проблемы стремится решить автор.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Внимательно читаем аннотацию книги, введение. Изучаем содержание по оглавлению. Какой тип имеет данная книга, какие проблемы ставит или стремится решить автор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По сути, этот способ не сильно трудозатратный и может быть произведен оценочно хоть в книжном магазине при выборе той или иной книги.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Интерпретационный способ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Движение от частного к общему. Т.е. непосредственно чтение с выделением ключевых слов, утверждений автора, его аргументов. Пожалуй, самый трудоемкий процесс:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Найти общий язык с автором, интерпретируя его ключевые слова.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Найти главные утверждения автора, выделив важные предложения.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обнаружить аргументы автора или построить их из совокупности утверждений.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Определить, какие проблемы автор решил, а какие нет; в последнем случае выяснить, известно ли автору о нерешенной проблеме.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h6 id=""&gt;Первое правило интерпретационного способа&lt;/h6&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Сейчас я могу сказать более точно и изящно: выделите ключевые слова и с их помощью найдите общий язык с автором. Обратите внимание, что правило состоит из двух частей. Первый шаг — найти слова, которые играют важную роль. Второй — определить их точное значение в этом тексте. &lt;br&gt;
   Таково первое правило второго — интерпретирующего — способа чтения. Остальные правила, которые мы рассмотрим в следующей главе, сходны с ним в одном важном аспекте. Они тоже предполагают две стадии: этап, связанный с языком как таковым, и выход за пределы языка — к мысли, которая стоит за ним.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Каждая область знания имеет собственный специальный словарный запас. Евклид говорит о своем с самого начала. Это свойственно и таким авторам, как Ньютон или Галилей, которые излагают материал «геометрическим» способом. В книгах, написанных иначе или на другие темы, специальный словарный запас предстоит открывать читателю самостоятельно.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Слово «богатство» является термином для Адама Смита, а «вид» — для Чарльза Дарвина. А поскольку один термин влечет за собой другой, вы таким способом волей-неволей обнаружите и другие специальные слова. Вскоре вы сможете составить список ключевых слов, употребляемых Адамом Смитом: труд, капитал, земля, зарплата, прибыль, аренда, товар, цена, биржа, продуктивный, непродуктивный, деньги и так далее. А в книге Дарвина вы ни за что не пропустите слова: разновидность, ген, отбор, выживание, адаптация, гибрид, создание.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h6 id=""&gt;Второе правило интерпретационного способа&lt;/h6&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Второе правило касается поиска утверждений. Предложения и утверждения не совпадают как пуговицы с петлями. Благодаря своей многозначности или сложности одно предложение может содержать несколько утверждений, а конкретное утверждение может быть выражено одним или двумя разными предложениями.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Если читатель хорошо чувствует разницу между понятными и непонятными пассажами, вероятно, он легко сможет найти наиболее значимые предложения. Надеюсь, вы начинаете понимать, как полезно в процессе чтения недоумевать — и осознавать этот факт. С удивления начинается мудрость. Человек начинает новый этап обучения с помощью книг и природы. Если вы никогда не спросите себя о значении того или иного отрывка в тексте, книга не даст вам нового понимания.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Индикатор понимания утверждения №1: Передай своими словами!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Передать своими словами»! Это лучший из известных мне способов проверить, насколько вы поняли те или иные утверждения. Если в ответ на просьбу объяснить, что имел в виду автор в конкретном предложении, вы ограничитесь его повторением в несколько измененном порядке, не исключено, что вы его не поняли. В идеале вы должны уметь сказать то же самое совершенно другими словами. Конечно, к идеалу можно только приблизиться. Но если вы не можете отойти от слов автора, значит, вы восприняли только слова, а не мысли или знания. Вам известны слова, но не мысли этого автора. Он стремился передать знание, а вы заполучили только фразы.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Такие замечания имеют отношение и к проблеме чтения двух книг по одному предмету. Разные авторы нередко говорят одно и то же различными словами или, наоборот, описывают несхожие предметы одинаковыми словами. Читатель, который за тонкостями языка не видит терминов и утверждений, никогда не сможет сравнить взаимосвязанные книги. Из-за вербальных противоречий он подумает, что авторы не согласны друг с другом, или упустит фактические различия из-за внешней схожести формулировок. Скажу больше: человек, не способный подобным образом читать две взаимосвязанные книги, не сможет их прочесть и по отдельности.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Индикатор понимания утверждения №2: найти подтверждение или опровержение утверждению в собственном опыте!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Существует еще один способ проверить, насколько вы поняли смысл прочитанного предложения. Можете ли вы рассказать о собственном опыте, связанном каким-либо образом с утверждением автора? Можете ли привести пример по теме высказывания? Представить аналогичный случай порой бывает лучше, чем рассказать о реальном. Если вы не в состоянии проиллюстрировать утверждение с помощью воображения или опыта, вы не вполне поняли смысл. &lt;br&gt;
   Утверждения не могут существовать в вакууме. Они связаны с миром, в котором мы живем. Будучи не в состоянии показать, что знакомы с реальными или возможными фактами, связанными с утверждением, вы играете словами, а не оперируете мыслями и знаниями.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h6 id=""&gt;Третье правило интерпретационного способа&lt;/h6&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Третье правило связано с разного рода аргументацией. Существует множество способов аргументации и защиты своей точки зрения. В зависимости от ситуации они позволяют либо полностью доказать свою правоту, либо неубедительно обосновать вероятность. Любой аргумент состоит из ряда утверждений, связанных друг с другом определенным образом. То-то является верным из-за того-то. Слово «из-за» обозначает причину. &lt;br&gt;
   На присутствие аргументов указывают другие слова, обозначающие связь между утверждениями, например: &lt;strong&gt;«если… то…»&lt;/strong&gt;; или &lt;strong&gt;«поскольку… следовательно…»&lt;/strong&gt;; или &lt;strong&gt;«из… следует, что…»&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Аргумент — это всегда набор утверждений&lt;/strong&gt;. Некоторые из них содержат основания или причины для выводов. Таким образом, аргументация займет абзац или как минимум несколько предложений. Предпосылки или принципы аргументации не всегда содержатся в начале текста, но, как правило, являются источником вывода. Если аргумент верен, то вывод следует из предпосылок. При этом он не обязательно правдив, поскольку некоторые или все предпосылки могут быть ложными.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Вы должны распознать аргумент во время чтения. Несмотря на некоторый печальный опыт преподавания, я все же верю, что человеческий разум обычно воспринимает аргументы так же хорошо, как глаз — цветовую гамму. Конечно, глаза не будут видеть, если их не открыть, а разум не будет следить за аргументацией, если его не пробудить.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Аргумент можно изложить в одном сложном предложении или же в нескольких предложениях, составляющих часть абзаца. Иногда аргумент совпадает с абзацем, а иногда — занимает несколько абзацев. &lt;br&gt;
   Но это еще не все. &lt;br&gt;
   Любая книга содержит массу абзацев, не содержащих вообще никаких аргументов. &lt;br&gt;
   Они состоят из предложений, в которых подробно излагаются факты или сообщается, как эти факты были получены. &lt;br&gt;
   Если предложения являются второстепенными, то есть представляют собой отступления от темы или примечания, то и абзацы становятся таковыми.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Какова бы ни была книга, обязанность читателя остается неизменной. Если книга содержит аргументы, вы должны выяснить и вкратце сформулировать их суть. Любой хороший аргумент можно изложить сжато. Конечно, иногда они базируются друг на друге. Например, когда в ходе тщательного анализа требуется доказать что-то одно, чтобы приступить к доказательству следующего, которое, в свою очередь, будет использовано в качестве основания для дальнейших выводов. &lt;strong&gt;И все же единица обоснования — это один аргумент.&lt;/strong&gt; Умея их находить, вы вряд ли пропустите более крупные последовательности.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Есть несколько нюансов, которые могут пригодиться вам при выполнении третьего правила. Прежде всего, помните, что каждый аргумент должен состоять из ряда утверждений, которые, в свою очередь, содержат основания. Именно эти основания позволяют нам принимать вывод, предложенный автором. &lt;strong&gt;Если вы сначала обнаружили вывод — ищите основания. Если сначала нашли предпосылки — ищите, к чему они ведут.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h6 id=""&gt;Четвертое правило интерпретационного способа&lt;/h6&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Эти три правила чтения — о терминах, утверждениях и аргументах — можно собрать воедино в четвертом и последнем правиле. Оно касается заключительного шага во втором прочтении книги. Более того, это правило логично связывает второе прочтение с первым.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Вероятно, вы помните, что финальным этапом первого прочтения книги (структурным способом) становится выявление основных проблем, которые стремится решить автор. Теперь, когда вы уже нашли с ним общий язык, обнаружили все его утверждения и аргументы, пришло время проверить собственные выводы с помощью следующих вопросов:&lt;/p&gt;
  
  &lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Вы знаете, какие проблемы автор пытался решить в своей книге?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;В чем он преуспел, а в чем потерпел поражение?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Столкнулся ли он с новыми проблемами в процессе решения поставленных задач?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Догадывается ли о нерешенных проблемах, и если да, то о каких?&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
  
  &lt;p&gt;Ответив на эти вопросы, вы сами почувствуете, что поняли книгу. Если вы начинали читать именно ту книгу, уровень которой превосходил ваш собственный опыт, значит, вы имели возможность чему-то научиться, пройдя долгий и интересный путь ее изучения. Более того, теперь вы сможете завершить чтение этой книги с максимальной пользой.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Критический способ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Критика книги как средства передачи знаний &lt;br&gt;
 A. Общие принципы &lt;br&gt;
 1. Не начинать критиковать, не завершив процесс анализа и интерпретации. (Не заявлять о том, что вы согласны с автором, возражаете против его аргументов или примете решение позже, до тех пор пока вы не будете в состоянии сказать «я понимаю».) &lt;br&gt;
 2. Не возражать «из любви к спорам». &lt;br&gt;
 3. Учитывать разницу между знанием и мнением, обосновывая все критические суждения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B. Специфические параметры критики &lt;br&gt;
 1. Показать, где автору &lt;strong&gt;не хватает информации&lt;/strong&gt;. &lt;br&gt;
 2. Показать, где автор &lt;strong&gt;владеет неверной информацией&lt;/strong&gt;. &lt;br&gt;
 3. Показать, где автор &lt;strong&gt;нелогичен&lt;/strong&gt;. &lt;br&gt;
 4. Показать, где &lt;strong&gt;анализ или изложение автора не завершены&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Третья и последняя стадия прочтения будет относительно легкой. Ваши глаза были открыты, разум бодрствовал, но рот оставался на замке. До этого момента вы шли за автором. Теперь же у вас появился шанс поспорить с автором и выразить свое мнение.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Я утверждаю только то, что хорошая книга заслуживает активного прочтения. &lt;strong&gt;Процесс чтения не исчерпывается пониманием написанного. Он должен завершаться формированием собственного критического мнения. Пассивный читатель пренебрегает этим требованием, возможно, даже больше, чем правилами анализа и интерпретации. Он не только избегает всяческих попыток понять текст, но и просто отмахивается от книги, откладывая или забывая ее.&lt;/strong&gt; Отсутствие критического суждения, на мой взгляд, хуже, чем невнятная похвала.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Здесь на первый план выходит риторика. &lt;br&gt;
   Обычно у нас чаще всего она ассоциируется с ораторским искусством и агитацией. Но в самом широком смысле риторика повсеместно присутствует в общении между людьми. Если мы что-то говорим, то при этом хотим быть не только услышанными и понятыми — мы ждем, чтобы хоть в какой-то мере с нами согласились. Если мы преследуем важные цели в искусстве коммуникации, то желание убедить собеседника — в теоретическом или практическом смысле — выходит на первый план в процессе общения. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   С точки зрения оратора или писателя, искусство риторики состоит в умении убеждать.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Позвольте переформулировать первое правило критического чтения следующим образом: &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Вы должны с полной уверенностью сказать: «Я понимаю», перед тем как произнести: «Согласен», «Не согласен» или «Я составлю мнение позже».&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Второй принцип призывает читателя не возражать ради возражения, третий предостерегает его от безнадежного несогласия. Третий принцип чтения тесно связан со вторым. Он содержит еще одно условие, без которого нельзя переходить к критике. Необходимо рассматривать несовпадение мнений как решаемую проблему. Человек, который даже не надеется на плодотворную дискуссию, часто вообще отказывается понимать, что разумные люди могут достичь согласия. Обратите внимание, что я сказал «могут», но не сказал, что все разумные люди обязательно соглашаются друг с другом. Я говорю, что они могут прийти к общему мнению, даже если изначально не согласны с позицией оппонента. &lt;strong&gt;Моя идея состоит в том, что несогласие — это пустая трата времени, если нет надежды на решение проблемы.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Проблема заключается в том, что многие рассматривают факт существования разногласия в отрыве от возможности научить или научиться. Они думают, что это вопрос расхождения во мнениях. У меня есть мнение. У вас тоже. Право на личную позицию так же неприкосновенно, как и право на частную собственность. При такой точке зрения общение становится практически бесполезным, если считать пользой приобретение знания. Разговор сводится к обмену противоположными мнениями и становится игрой, в которой никто не получает очки, никто не побеждает, но все довольны, поскольку остаются при своем мнении.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Теперь давайте предположим, что читатель соблюдает правило и воздерживается от критики, пока не убедится, что все верно понял. Как ему быть дальше?&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
   Отвечаю — согласно сформулированному нами третьему принципу чтения, он должен &lt;strong&gt;разграничить знания и мнения, рассматривая вопросы, касающиеся знаний, как решаемые&lt;/strong&gt;. Углубившись в материал, он может чему-то научиться у автора и найти основания изменить свое мнение. Если этого не произойдет, он может оказаться прав в своей критике и, в переносном смысле, научить чему-то автора. По меньшей мере, это даст ему основания надеяться на то, что автор под влиянием его доводов потенциально будет способен пересмотреть собственные взгляды. &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Если автор не аргументировал свое утверждение, оно становится его личным мнением.&lt;/strong&gt; Читатель, не отличающий обоснованное утверждение от простого высказывания мыслей, берет в руки книгу явно не ради обучения. &lt;br&gt;
   Но если его в первую очередь интересует книга, а не личность автора, если он ищет знаний, а не мнений, необходимо очень серьезно отнестись к своим обязанностям критика. Ведь разница между знанием и мнением касается его в той же степени, что и автора. &lt;strong&gt;Читатель не должен просто соглашаться или спорить. Он обязан обосновать свое высказывание. Соглашаясь с автором, он может активно разделять его аргументацию — и этого будет достаточно. В случае несогласия, он должен объяснить свою позицию. Иначе его отношение к знанию будет напоминать личное мнение.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Как читать что угодно&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Четыре вопроса, которые я сейчас сформулирую в качестве ориентиров для чтения чего угодно, в равной степени относятся к материалам, которые мы читаем как ради получения информации, так и ради понимания. Чтобы успешно применять на практике все эти вопросы в совокупности, вы должны знать, с какой целью читаете. Если вы подойдете к вопросу разумно, то цель будет идеально соотноситься с природой материала для чтения. Итак, ниже я привожу четыре вопроса с краткими комментариями.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;I. &lt;strong&gt;О чем сообщает данный материал в целом?&lt;/strong&gt; Чтобы ответить на этот вопрос, необходимо выполнить все шаги структурного чтения, согласно ранее изложенным правилам. &lt;br&gt;
   II. &lt;strong&gt;Как именно это сообщается?&lt;/strong&gt; Невозможно полностью понять текст, если вы не проникли в суть мыслей автора, преодолев несовершенство языка. Для этого необходимо внимательно наблюдать за тем, как используется язык и как упорядочены мысли автора, то есть следовать всем правилам интерпретирующего чтения. &lt;br&gt;
   III. &lt;strong&gt;Правда ли это?&lt;/strong&gt; Только осознав, что именно и каким способом сообщается в данной книге, можно решить, правда это или нет. Данный вопрос требует от вас критической оценки. Вы должны принять или отвергнуть информацию, которую вам предлагают. Вы должны быть особенно внимательны к агитационным искажениям при подаче новостей. В процессе чтения ради понимания вам необходимо решить, согласны ли вы с тем, что поняли. В этом случае нужно следовать правилам третьего, критического прочтения. &lt;br&gt;
   IV. &lt;strong&gt;Что из этого следует?&lt;/strong&gt; Если прочитанный вами текст является в чем-то ошибочным, нет нужды идти дальше. Но если информация достоверна, необходимо задать этот вопрос. Нельзя читать ради получения информации, не определив ее значимость по отношению к приведенным фактам. Факты редко преподносятся без некоторой интерпретации, явной или скрытой. Особенно это касается чтения информационных дайджестов, где такие факты отобраны по значимости, то есть с точки зрения интерпретации. А если вы читаете ради понимания, то нет конца поиску, который на каждом этапе возобновляется вопросом «И что дальше?».&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Четвертый вопрос касается различия между информацией и пониманием. &lt;br&gt;
   Если прочитанный вами материал является в первую очередь информацией, следует идти дальше и достигать понимания. Невзирая на то что уже многое понято, нужно продолжать поиск новых значений. &lt;br&gt;
   Конечно, недостаточно просто выучить эти вопросы. &lt;strong&gt;Вы должны помнить о них в процессе чтения, а главное — уметь давать точные и ясные ответы. Именно эта способность, по сути, и составляет искусство чтения.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Т.е. искусство чтения — умение давать точные и ясные ответы в процессе чтения на вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;О чем данный материал? (структурный способ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как автор это излагает? (интерпретационный способ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Правда ли это? (критический способ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что из этого следует? (понимание)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Поздравляю всех дочитавших до конца. &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;THE END&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>"Как читать книги" Адлер М.</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022605/Aristotle_jifkq6.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022605/Aristotle_jifkq6.jpg" alt="Aristotle" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Адлер Мортимер (на фото — Аристотель, если что) &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; «Как читать книги» (более подходящее название — «искусство чтения») &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; практическая книга, свод правил по работе с информацией из печатных источников &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: 8/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На самом деле, я прочитал эту книгу давно, где-то в 2010-2011 годах. О чем она, ясно из названия.&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/how-to-read-books-1/</link><guid isPermaLink="false">daa54100-fe07-4dc8-a207-9c4802618b5c</guid><category>Книги</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Fri, 30 Oct 2015 19:55:52 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022605/Aristotle_jifkq6.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022605/Aristotle_jifkq6.jpg" alt="Aristotle" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Адлер Мортимер (на фото — Аристотель, если что) &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Что:&lt;/strong&gt; «Как читать книги» (более подходящее название — «искусство чтения») &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему:&lt;/strong&gt; практическая книга, свод правил по работе с информацией из печатных источников &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт: 8/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На самом деле, я прочитал эту книгу давно, где-то в 2010-2011 годах. О чем она, ясно из названия. Впервые издана в 1940. Недавно (в 2011) переиздана издательством Манн-Иванов-Фербер.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt; &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Чтение этой книги дается нелегко, т.к. она напичкана терминами и требует внимательности. После прочтения в голове полная каша. Если бы я не вел конспект по ходу, то не извлек бы совсем никакой пользы. Сейчас же, имея его на руках, можно даже структурировать эту информацию для упрощения восприятия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Большую часть этой книги автор уделяет именно работе с главными (великими) теоретическими книгами. Об этом говорится в 3-х способах чтения. Я решил не мешать всё в одну кучу (тогда этот пост бы излишне разросся). А выделить в &lt;a href="http://akorepanov.ru/2015/10/30/how-to-read-books-2/"&gt;отдельную статью&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;Ключевая тема данной книги&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;по мнению автора:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Есть еще один важный нюанс. Даже чтение великих книг не может быть самоцелью. Это средство для того, чтобы жить достойно, являясь свободным человеком и гражданином. Именно такой должна быть наша главная цель. Такова ключевая тема данной книги.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Граждане демократической страны обязаны мыслить самостоятельно. Они должны уметь ясно высказываться и критически воспринимать любые высказывания окружающих. Для этой цели умение читать и чтение великих книг становятся единственным эффективным средством.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Итак, нужно действовать. Эта фраза завершает каждый этап человеческой жизни. Я неоднократно возносил хвалу чтению и обсуждению великих книг, но повторю еще раз: оно не является целью нашей жизни. Мы хотим быть счастливы в справедливом обществе. В таком контексте чтение является лишь средством для достижения цели.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=""&gt;Дисциплина разума и практика&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Мортимер говорит, в чем ценность образования, а также про то, что чтение практических книг не имеет смысла без действий в реальной жизни (к этой категории он относит и данную книгу, о чем будет сказано ниже, в обзоре работы с практическими книгами).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Знания и умственные способности — это не главное в жизни. Важнее делать правильный выбор в своих предпочтениях. В целом образование должно затрагивать не только умственное развитие. Я убежден, что в отношении разума самое важное — это навыки, с помощью которых его можно дисциплинировать. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Любой, кто преподает взрослым, знает, что должен апеллировать к идее самосовершенствования. Никто не следит за тем, как взрослые выполняют задания. Не существует экзаменов и курсов, не предусмотрено никакой внешней дисциплины. &lt;strong&gt;Человек, который учится по окончании колледжа, внутренне дисциплинирован. Он делает это не ради оценки, а для самоуважения.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Искусством или навыком всегда обладают те, кто сформировал привычку следовать правилам. По сути, именно это отличает мастера от аутсайдера в любом деле. У него есть привычка, которой не хватает остальным. Надеюсь, вы понимаете, какой смысл я вкладываю в слово «привычка». Речь, конечно, не о наркотической зависимости. Мастерство игры в гольф или в теннис, техника вождения автомобиля или приготовления супа — это привычка. Вы приобретаете ее, выполняя шаги, которые составляют этот вид деятельности. &lt;br&gt;
   Не существует иного способа сформировать привычку к действию, кроме повторения самого действия. Вот что означает выражение «навык — дело практики». Ваши действия до и после приобретения привычки отличаются степенью легкости и быстроты. &lt;br&gt;
   Знать правила выполнения действия — еще не означает иметь привычку. Называя человека профессионалом в какой-то области, мы подразумеваем не то, что он выучил определенные правила, а то, что у него сформировалась привычка к действию, хотя знание правил необходимо для обретения навыка.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Классификация источников информации&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;По мнению Адлера, все, что читает человек можно разделить на три категории:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;художественная литература,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;нехудожественная литература&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;периодические издания (газеты, журналы).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Художественную литературу читают ради наслаждения, нехудожественную — ради понимания и, наконец, периодическую – ради информации.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Данное эссе в основном посвящено чтению нехудожественной литературы.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;И это правда, 3-м способам работы с нехудожественной литературой уделена большая часть книги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нехудожественная литература может быть:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;практической&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;теоретической&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Теоретические труды – это исторические книги, философские и научные. &lt;br&gt;
   Философские книги на темы морали или политики относятся скорее к практическим. &lt;br&gt;
   Теоретические работы по философии: метафизические трактаты или книги о философии природы.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Чтение также бывает:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ограниченным – только конкретная книга,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;и расширенным – с использованием других книг, в контексте личного опыта&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Книги также делятся на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;главные (далее, великие книги)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;второстепенные&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Главными книгами я считаю те, в которых содержатся оригинальные идеи. Конечно, они не всегда стопроцентно оригинальны. Напротив, абсолютная оригинальность нереальна и порочна. Она реальна только в гипотетический момент зарождения культурной традиции. И по определению порочна, потому что не следует открывать самостоятельно то, чему можно научиться у других. Лучшая оригинальность — та, которая добавляет что-то важное в фонд знаний, созданный традицией обучения. Незнание или отрицание традиции может привести к ложной или пустой оригинальности.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Второстепенные книги, такие как комментарии, дайджесты основываются на главных, обсуждают их.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Практические книги&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Самое важное в любой практической книге — то, что в ней никогда не решаются практические проблемы, которым она посвящена. В теоретической книге такие проблемы могут быть решены. На вопросы о природе чего-либо здесь можно получить вполне внятный ответ. Но &lt;strong&gt;практическую проблему можно решить только действием&lt;/strong&gt;. Если для вас она состоит в том, как заработать на жизнь, то книга о способах приобретения друзей и возможностях влияния на людей точно не решит ее, но может предложить стратегию поведения. Эту проблему не решает ничего, кроме реальных действий. И устранена она будет только тогда, когда вы начнете зарабатывать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Практические книги делятся на две основные группы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;содержат правила&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;например, эта книга&lt;/strong&gt;, кулинарная книга или руководство по эксплуатации автомобиля). Весь остальной материал в них направлен на объяснение правил. Лично я не знаю ни одной великой книги такого рода.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;содержат принципы&lt;/strong&gt;, из которых следуют правила. Таковы все великие книги по экономике, политике и этике.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Из этого краткого анализа следуют два главных вопроса, которые вы должны задавать себе при чтении любой практической книги:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Каковы цели автора?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Какие средства он предлагает?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;span style="line-height: 28.9px;"&gt;Если книга касается принципов, на эти вопросы сложнее ответить. В ней цели и средства менее очевидны. И все же для понимания и критики практической книги такие ответы необходимы.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Подводя итоги, скажу, что расширенное чтение об авторе гораздо более важно для интерпретации и критики практических книг, чем теоретических произведений. Запомните это как дополнительное правило чтения практической литературы.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Теоретические книги&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Теоретические книги делит на три раздела:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;история&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;наука&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;философия&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Чтобы научиться критически читать исторические труды, необходимо выяснять, как автор интерпретирует факты. &lt;br&gt;
   Хочу подчеркнуть, что чтение других великих исторических книг об одних и тех же событиях — это лучший способ определить позицию какого-либо великого историка. Но истории известны не только позиции — ей хорошо знакома и пропаганда. История событий, отделенных от нас значительным временем и расстоянием, дает прекрасную возможность для резкой критики современников.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Основные термины в научной книге обычно выражаются редкими или специальными словами. Они достаточно заметны и способны помочь вам обнаружить утверждения. При этом надо помнить, что ключевые утверждения всегда носят общий характер. Ученый, в отличие от историка, стремится уйти от локальности времени или места, пытаясь объяснить в целом, как устроен этот мир и как функционируют все его элементы. &lt;br&gt;
   Кроме классической литературы существуют классические опыты. Научная классика становится более понятной тем, кто своими глазами видел и своими руками сделал то, что великие ученые описывали как стартовые условия для своих открытий. &lt;br&gt;
   Вы видите, что основной способ расширенного чтения научной литературы — это не чтение других книг, а непосредственное знакомство с теми или иными объектами изучения и феноменами. Чем более специализирована та или иная область науки, тем более необходимо и более трудно получить в ней личный исследовательский опыт.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Чтение философских трудов имеет свои особенности, связанные с отличием философии от науки. Здесь я буду рассматривать только теоретические работы по философии, такие как метафизические трактаты или книги о философии природы, поскольку книги на темы морали и политики мы уже упоминали. Они относятся к практической философии. &lt;br&gt;
   Философская проблематика касается объяснения, а не описания природы вещей. Вопросы этой дисциплины зачастую выходят за рамки привычной для нас взаимосвязи явлений. Философы стремятся проникнуть в изначальные причины и условия — существующие и меняющиеся. Такие проблемы решаются только путем наглядной демонстрации ответов. Основные усилия читателя в этом случае должны быть направлены на поиск терминов и исходных утверждений. &lt;br&gt;
   Философы тоже имеют свою специальную терминологию. При этом слова, обозначающие термины, часто заимствуются из обыденной речи, но используются в специфическом значении. Поэтому читатель здесь должен быть внимателен вдвойне. Если он не преодолеет склонность использовать знакомые слова привычным способом, то книга покажется ему бессмыслицей. &lt;br&gt;
   Мы помним, что индуктивные аргументы должны быть центром внимания при чтении научных книг. Изучая философскую литературу, вы должны уделять внимание в первую очередь принципам самого философа. &lt;strong&gt;Слово «принцип» означает начало. Утверждения, с которых философ начинает — это его принципы.&lt;/strong&gt; Они также могут быть предпосылками, которые автор просит с ним разделить, или утверждениями, которые он считает самоочевидными. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Хорошая теоретическая книга по философии так же не содержит агитации, как и хороший научный труд. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Наиболее важная особенность философских вопросов состоит в том, что любой человек должен ответить на них сам.&lt;/strong&gt; Разделив чужое мнение, вы не ответите на вопрос, а уйдете от него. Ответы дают только знания — и это должны быть ваши личные знания. Здесь вы не можете полагаться на свидетельства экспертов, как это можно делать при чтении научных книг. &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Философские знания опираются на общий мировой опыт, а не на результаты научных исследований.&lt;/strong&gt; При внимательном изучении аргументов вы увидите сами, что неверная информация или отсутствие информации по научным вопросам фактически не имеет значения.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=""&gt;Художественная литература&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Главное различие между научной и художественной литературой состоит в том, что первая обучает и сообщает, а вторая — создает настроение, воспроизводя то, что невозможно сообщить. Из этого утверждения следует еще одно. В силу полной противоположности целей разные виды литературы по-разному используют язык. Автор художественного произведения стремится вложить в свои слова как можно больше скрытых смыслов, чтобы достичь богатства и силы образов. Он видит в метафорах «строительный материал», а ученый, в свою очередь, ценит в словах точность значений. Логика научного текста стремится к идеалу ясности и однозначности. Ничто не должно оставаться между строк. Все, что важно и подлежит констатации, необходимо изложить как можно более четко и понятно.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Критическое чтение чего бы то ни было зависит от полноты восприятия. Человек, который не может сказать, что ему понравилось в романе, вероятно, читал его лишь поверхностно. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Не читайте художественные произведения как изложение фактов или как исследования по социологии и психологии.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Правила чтения технической литературы не применимы к художественной:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Не пытайтесь найти «основную мысль» в романе, пьесе или стихотворении.&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
Если исходить из разумного принципа — читать книгу такой, какова она есть, — в художественных книгах следует искать сюжет, а не мораль.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Не ищите термины, утверждения и аргументы в художественной литературе.&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
Я пойду дальше и предположу, что в художественной литературе вовсе нет утверждений или высказываний мнения автора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Не оценивайте художественную литературу по стандартам правдивости и последовательности&lt;/strong&gt;, которые обычно применяются к книгам, несущим знания. &lt;br&gt;
«Правдивость» хорошего сюжета — в его реалистичности, внутренней возможности и правдоподобии. Читая биографию человека, мы хотим знать правду о его жизни. Читая роман, мы ищем сюжет, правдивый лишь в том смысле, что это могло случиться в мире персонажей и событий, созданном автором.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Не читайте все художественные книги одинаково.&lt;/strong&gt; Художественные книги, как и научные, делятся на жанры — стихи, романы, пьесы, которые, соответственно, нужно читать по-разному.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Вы не поняли сути, пока не сможете вкратце пересказать сюжет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Мортимер предлагает пять вопросов, которые помогут читателю составить критическое мнение о художественной литературе:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Насколько это произведение целостно?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Насколько сложна структура частей и элементов, составляющих целое?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Правдоподобна ли эта история, то есть обладает ли она художественной реалистичностью?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поднимает ли вас эта книга от привычного состояния поверхностного созерцания мира к ощущению ясного бодрствования, вызывая эмоции и пробуждая воображение?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создается ли в книге новый мир, который вас притягивает и в котором, как вам кажется, вы видите жизнь во всей ее полноте?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=""&gt; &lt;/h1&gt;</content:encoded></item><item><title>Мастер-класс по проектированию Landing page</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg" alt="eho" title=""&gt;&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
 Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по проектированию Landing page, конспект события &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Дмитрий Сергеев, основатель сервиса &lt;a href="http://vk.com/away.php?to=http%3A%2F%2Fcarrotquest.io&amp;amp;post=-58309911_1197"&gt;carrotquest.io&lt;/a&gt; и тренер заочного Акселератора ФРИИ &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 22 окт. 2015, в Digital Port, г. Пермь &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: 7/10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Landing page — способ привлечения клиента-покупателя. &lt;br&gt;
 Один из множества и со множеством тонкостей внутри. &lt;br&gt;
 По мнению Дмитрия&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/landing-page-master-class/</link><guid isPermaLink="false">ddd14f26-af73-4a3e-b524-88af10c464e4</guid><category>Бизнес</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Fri, 23 Oct 2015 13:53:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022612/eho-e1445548406519_nztobo.jpg" alt="eho" title=""&gt;&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
 Что&lt;/strong&gt;: мастер-класс по проектированию Landing page, конспект события &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Дмитрий Сергеев, основатель сервиса &lt;a href="http://vk.com/away.php?to=http%3A%2F%2Fcarrotquest.io&amp;amp;post=-58309911_1197"&gt;carrotquest.io&lt;/a&gt; и тренер заочного Акселератора ФРИИ &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Когда и где&lt;/strong&gt;: 22 окт. 2015, в Digital Port, г. Пермь &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Полезность&lt;/strong&gt;: 7/10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Landing page — способ привлечения клиента-покупателя. &lt;br&gt;
 Один из множества и со множеством тонкостей внутри. &lt;br&gt;
 По мнению Дмитрия нужно использовать на этапе масштабирования. Когда идея только проверяется проще работать со звонками по телефону и близким кругом лиц-клиентов.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="1"&gt;Этап 1. Выбор бизнеса&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В начале мастер-класса нас разбили на четыре группы примерно по 7 человек. Каждой предложили выбрать тему бизнеса. Так как всем известно, что образование убивает фантазию, а тусовались в помещении люди образованные, придуманы были следующие варианты:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Продажа печей (вариант нашей команды)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа диванов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа GPS-трекеров&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ремонт телевизоров&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Окей, с темами определились. Переходим к…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="2"&gt;&lt;strong&gt;Этап 2. Кто наш клиент&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Цель — составить портрет целевого персонажа&lt;/strong&gt; яко в сценарии к голливудскому кинофильму.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дмитрий предложил следующие вопросы в помощь:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;​Имя и Фамилия клиента&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Семейное положение&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Образование&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Профессия&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Автомобиль&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Какой у него телефон (нужно ли делать мобильную версию лендинга?)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Есть ли дети, сколько их, сколько им лет&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Сколько лет клиенту&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Где живет (район, квартира, сколько комнат)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Где он последний раз отдыхал и когда&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Размер зарплаты&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Что получилось у нас (стоит сказать, что команда спонтанно переориентировалась с продажи печей на продажу элитных каминов, поэтому и портрет подобрали соответствующий):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Альберт&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;женат, есть любовница&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;образование высшее, автодорожное&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;директор средней сети обувных магазинов&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;toyota prado&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;iphone 6s и простая труба с кнопками&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;дети: две дочки, 15 и 18 лет&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;клиенту 42 года&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;живет в двухэтажном коттедже в Курье (район Перми)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;отдыхал последний раз в прошлом году в Ницце&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;400-500тыс. в месяц&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;С портретом идеального клиента определились. &lt;br&gt;
 ​ &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Основная задача этого этапа — хорошо, выпукло представлять себе человека.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="3"&gt;Этап 3. Выход на клиента, коннекты&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;*​В какую ситуацию попал человек, что ему понадобились наши услуги? &lt;br&gt;
*&lt;/em&gt;Наш вариант: ситуация поиска камина связана со строительством нового дома.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;*Топ 4 сайтов, которыми пользуется клиент? &lt;br&gt;
*&lt;/em&gt;Решили что наш герой яро посещает одноклассники, рбк, ленту.ру и яндекс.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;*По каким поисковым запросам будет искать на этих площадках? &lt;br&gt;
*&lt;/em&gt;«купить камин в перми» или «заказать камин в перми»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;*Составьте рекламный текст объявления &lt;br&gt;
*&lt;/em&gt;«Элитные финские камины в Перми» — заголовок объявления. Над телом объявления заморачиваться не стали.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="http://localhost:2368/landing-page-master-class/"&gt;​&lt;/a&gt;Проверьте, что выдаётся в рекламной системе. Коррелирует ли это с тем, какой текст придумали вы.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="3"&gt;&lt;strong&gt;Этап 3. Попался!&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Клиент перешел на вашу страницу (landing-page). Важно, чтобы он тут же её не покинул.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Задание этого этапа &lt;a href="http://localhost:2368/landing-page-master-class/"&gt;​&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;*Какие 10 вопросов задаёт себе клиент, попав на Landing-page. *&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Пронумеровать эти вопросы по тому, как они возникают в голове клиента&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Тут у меня даже скриншот есть нашего мозгового штурма. &lt;br&gt;
&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022610/WP_20151022_003_gz0opg.png"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/h_354,w_629/v1467022610/WP_20151022_003_gz0opg.png" alt="WP&lt;em&gt;20151022&lt;/em&gt;003" title=""&gt;&lt;/a&gt;Также важно, что формулировки строятся в виде вопросов с позиции клиента, т.е. «Сколько стоят?», а не «Стоимость», это как бы для вживания в роль (смотрим на мир глазами нашего идеального клиента). &lt;br&gt;
 Мы себе составили следующий порядок (от наиболее важного к наименее):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Соответствует ли сайт запросу?&lt;/strong&gt; (человек должен сразу понять, что это то, что он искал). &lt;strong&gt;Это наиболее важно. И ответ на этот вопрос должен всегда быть первым в списке.&lt;/strong&gt;  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какой ассортимент? (уточняющие вопросы про соответствие размерам дома и применимость разных каминов возникли в ходе обсуждения плана другими командами)  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сколько стоят?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Где они находятся?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Срок выполнения заказа?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как доставляют?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно ли им верить?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие отзывы?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подтверждение качества, гарантии?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Куда звонить, режим работы? Как заказать, что дальше делать?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;В соответствии с этими вопросами и должен быть построен порядок элементов и блоков на нашем идеальном лендинг-пейдже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот таким он у нас получился&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022608/WP_20151022_004_cpwva9.png"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022608/WP_20151022_004_cpwva9.png" alt="WP&lt;em&gt;20151022&lt;/em&gt;004" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;Итого&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Формат мастер-классов в целом довольно полезен. Обучение через практику&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Также есть вероятность словить лулзов в ходе обсуждений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я редкий гость на мастер-классах, где нужно участвовать в какой-то командной работе, поэтому стоит отнести сей факт (командную работу) к положительным моментам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Особо доставляет обсуждение каждого этапа. Т.е. допустим составили портрет клиента — вышли, рассказали, получили ценные предложения и критические комментарии — подправили портрет клиента. Перешли на следующий этап. &lt;strong&gt;Быстрый и качественный фидбек&lt;/strong&gt; — главное преимущество подобных мероприятий, на мой взгляд.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В команде людей можно горы свернуть (считайте, за вечер сделали почти рабочий лендинг). А думая в одиночку сложно учесть многие варианты (делай я нечто похожее один — ушло бы дня три и результат был бы хуже).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt; &lt;/h3&gt;</content:encoded></item><item><title>Отличие IT компаний</title><description>&lt;p&gt;IT компании отличаются друг от друга двумя критериями.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Каких людей они набрали&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как организовали их рабочий процесс&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Успех зависит от этих двух составляющих.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Борис Нуралиев, основатель 1С&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://youtu.be/TmWC6163BoQ?t=3h24m30s"&gt;Back to the future 4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не являюсь фанатом того, что делает 1C, но слова кажутся мне правильными.&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/it-companies-differences/</link><guid isPermaLink="false">bcb3b33c-8fe3-4a7b-920a-e64d5a109e2e</guid><category>Бизнес</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Fri, 16 Oct 2015 00:04:09 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;IT компании отличаются друг от друга двумя критериями.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Каких людей они набрали&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как организовали их рабочий процесс&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Успех зависит от этих двух составляющих.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Борис Нуралиев, основатель 1С&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://youtu.be/TmWC6163BoQ?t=3h24m30s"&gt;Back to the future 4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не являюсь фанатом того, что делает 1C, но слова кажутся мне правильными.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Питер Тиль "От нуля к единице"</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Питер Тиль, один из основателей PayPal и Palantir, первый инвестор в Facebook, LinkedIn, Yelp и пр., миллиардер &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: «От нуля к единице» &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему&lt;/strong&gt;: спонтанная покупка в магазине, о которой я ни секунды не пожалел &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;10/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эта книга меняет сознание.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, пару слов о предыстории. Книга базируется на&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/peter-thiel-from-zero-to-one/</link><guid isPermaLink="false">74adfa92-196e-4da8-bdb4-23d6b38da0bb</guid><category>Бизнес</category><category>Книги</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Thu, 15 Oct 2015 16:02:35 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кто:&lt;/strong&gt; Питер Тиль, один из основателей PayPal и Palantir, первый инвестор в Facebook, LinkedIn, Yelp и пр., миллиардер &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: «От нуля к единице» &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему&lt;/strong&gt;: спонтанная покупка в магазине, о которой я ни секунды не пожалел &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;10/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эта книга меняет сознание.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, пару слов о предыстории. Книга базируется на цикле лекций по предпринимательству, прочитанном Питером Тилем в Стэнфордском университете в 2012 году. Благодаря студенту, который их конспектировал и выложил в Интернет этот цикл получил широкий общественный интерес и сподвиг Питера на написание книги. Словом, книга просто мегаактуальна. Она о процессах, которые происходят прямо сейчас и компаниях, которые развиваются именно в данный момент. &lt;br&gt;
&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022613/team_peter_bbcisr.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022613/team_peter_bbcisr.jpg" alt="team_peter" title=""&gt;&lt;/a&gt;Перевод того самого курса лекций на мегамозге (как дополнение к книге): &lt;br&gt;
&lt;span class="post_title"&gt;&lt;a href="http://megamozg.ru/post/2408/"&gt;Курс лекций «Стартап». Питер Тиль. Стенфорд 2012&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; &lt;br&gt;
 Читайте также на хабре: &lt;br&gt;
&lt;span class="post_title"&gt;&lt;a href="http://habrahabr.ru/company/friifond/blog/245319/"&gt;Питер Тиль: конкуренция – удел проигравших&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; &lt;br&gt;
&lt;span class="post_title"&gt;&lt;a href="http://habrahabr.ru/company/friifond/blog/245525/"&gt;Питер Тиль: как построить монополию?&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вообще, судя по Интернету именно PayPal и его команда стали первопроходцами в той модели стратапов, которые становятся успешными и сейчас. Т.е. многие современные стартапы тиражируют их успешную модель и вероятно во многом потому, что Питер и другие члены «мафии  Paypal» после продажи последней eBay остались в Силиконовой долине и участвовали во многих других успешных стартапах в той или иной роли (Facebook, LinkedIn, Yammer, YouTube).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ценность книги прежде всего в откровенности и эксклюзивности (если можно так выразится, иными словами — информация из первых рук). &lt;br&gt;
 После её прочтения я почувствовал спокойствие. Она ответила на многие вопросы, которые в несформулированной форме вертелись у меня в голове. О потенциальных сложностях и проблемах, о том, чему следует уделять внимание и как тот или иной этап развития проходил у многих современных компаний. Можно сказать, эта книга вселила в меня некую уверенность, что всё возможно и я всё могу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, можно ещё долго петь дифирамбы этому труду, от чтения которого получаешь истинное удовольствие, но вероятно пора перейти к делу. А именно, к описанию ключевых концепций этой книжки (именно книжки объемом в 200 стр., а не фолианта на 700-1000 стр. — и это ещё один из плюсов).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Замечу при этом, что даже после прочтения «простыни с цитатами», которая приведена здесь, за кадром остаются многие темы, такие как четыре типа мышления в современном мире, критика оптимистичной неопределенности (когда люди думают что технологии будут развиваться сами собой и жизнь будет становится лучше сама по себе), варианты развития событий в ближайшем будущем, качества основателя стартапа, отношения человека и машины, построение фундамента компании, закон степеней, размышления об успехе — удача это или закономерность и т.д. О них подробнее читайте уже в самой книге.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сам автор об идее книги&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Эта книга — о вопросах, которые следует задавать и на которые следует искать ответы, чтобы преуспеть в бизнесе, создающем новое. Это не учебник, не собрание сведений — а упражнение, тренирующее способность мыслить. Потому что именно в этом и заключается задача стартапа: испытывать вопросами имеющиеся идеи и переосмысливать бизнес с нуля.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;От 0 к 1 или от 1 к N&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Думая о будущем, мы надеемся на грядущий прогресс. Он может проистекать в двух формах. Горизонтальный, или экстенсивный, прогресс подразумевает копирование эффективных моделей, то есть продвижение от единицы к N. Горизонтальный прогресс нетрудно себе представить — ведь мы уже знаем, как он выглядит. Вертикальный, или интенсивный, прогресс означает создание новых сущностей — то есть переход от нуля к единице. Представить себе вертикальный прогресс гораздо сложнее — ведь для этого придется вообразить себе вещи, которых никто никогда не делал. Взяв пишущую машинку и собрав еще сотню таких же по образцу, вы обеспечите горизонтальный прогресс. Если же, имея на руках пишущую машинку, вы создали текстовый процессор — значит, вы добились вертикального прогресса.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Ключевое слово для обозначения вертикального прогресса, перехода от нуля к единице, — слово «технология».&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Тем не менее не существует причин, по которым технологическое развитие должно ограничиваться лишь тем, что связано с компьютерами. &lt;br&gt;
   Если разобраться, технологией можно считать любой новый, более продуктивный способ действий.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главный вопрос при поиске идей&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Проводя собеседование с кандидатом на ту или иную позицию, я люблю задавать вопрос: «&lt;strong&gt;Назовите какую-нибудь важную истину, с которой люди, окружающие вас, по большей части не согласны?&lt;/strong&gt;«&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Чаще всего мне доводилось слышать следующие ответы: &lt;br&gt;
   — Наша система образования нефункциональна и нуждается в срочном исправлении. &lt;br&gt;
   — Америка — исключительная страна. &lt;br&gt;
   — Бога нет. &lt;br&gt;
   Это плохие ответы. Первое и второе утверждение в принципе верны, но с ними согласно множество людей. Третье высказывание — это всего лишь мнение одной из сторон в бесконечном споре. Ну, а хороший ответ будет выглядеть примерно так: «Большинство людей считают, что Х, но на самом деле истина строго противоположна Х».&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Большинство ответов на мой необычный вопрос — это лишь разные точки зрения на настоящее. Лучшие ответы максимально приближают нас к возможности заглянуть в будущее.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Если бы люди уже сегодня знали о природе вещей столько, сколько они вообще в силах узнать, если бы мы были полностью свободны от предрассудков и суеверий, если бы все, что можно, было уже сделано, то правильных ответов на этот вопрос не существовало бы. Нестандартное мышление имеет смысл, лишь пока у Вселенной еще остались секреты от человечества.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Если вам удастся идентифицировать бредовое убеждение, с которым согласна масса людей, то вам не составит труда обнаружить то, что скрывается за ним, — правду, противоположную ему.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Бизнес-версия моего необычного опроса звучит так: &lt;strong&gt;какую по-настоящему доходную компанию пока никто не открыл?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Любой правильный ответ с неизбежностью окажется секретом, то есть чем-то важным, но пока не известным. Если в мире еще осталось много секретов, значит, мы увидим рождение многих компаний, которым предстоит изменить нашу жизнь.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;О секретах&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Разумеется, даже самая общеизвестная теория может быть важной — к примеру, изучать элементарную математику необходимо, — но то, что знают все, не даст вам преимущества. Это не секрет.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Разумеется, существует множество вещей, которых мы пока не понимаем. Некоторые из них, вероятно, в принципе непостижимы — это скорее тайны, чем секреты. К примеру, теория струн описывает физику Вселенной в терминах вибрирующих одномерных протяженных объектов, так называемых квантовых струн. Истинна ли теория струн? Невозможно придумать эксперимент, который годился бы для ее проверки. Смысл этой теории в полной мере способны понять очень немногие — если вообще способны. Потому ли, что она очень трудна? Или это просто тайна, которую невозможно постичь? Ответ имеет принципиальный смысл. Можно решить трудную задачу, но нельзя совершить невозможное.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Тиль выделяет три типа задач&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;общепринятая истина — легко (знают все, даже ребенок может справиться)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;секрет — трудно (знают немногие либо вы один, но это достижимо)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;тайна — невозможно (принципиально нельзя построить эксперимент)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;С развитием глобализации люди все сильнее воспринимают мир как единый высококонкурентный рынок. Если поверить в это, любой амбициозный индивидуум, решившийся пуститься на поиски секрета, спросит себя: «Если бы существовала возможность найти нечто новое, неужели кто-нибудь из безликой толпы талантливых людей, рассеянных по всей планете, обладающих умом и способностями выше среднего, уже не обнаружил бы этого?» Этот внутренний голос, полный сомнений, разубеждает в осмысленности поиска секретов в мире, слишком большом, чтобы одиночка мог одарить его чем-то новым.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Если вы считаете тяжелую задачу невыполнимой, то вряд ли согласитесь даже подступиться к работе над ней. Вера в чудо — эффективный инструмент в поиске истины. А истина заключается в том, что в мире существует еще немало загадок, которые нам лишь предстоит разгадать — правда, удастся это лишь тем, кто проявит необходимое упорство. Человечеству еще есть чего добиваться в науке, медицине, инженерном деле и технологиях всех видов.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Uber. Мало кто мог вообразить, что можно построить бизнес с многомиллиардными оборотами, используя желание одних людей съездить куда-нибудь и желание других свозить их туда. Любой желающий уже имел возможность использовать такси с государственной лицензией и частные лимузины, и лишь стремление раскрывать секреты и вера в них помогли создателям нового бизнеса отказаться от общепринятого взгляда на жизнь и увидеть возможность, лежавшую буквально у всех перед глазами. &lt;br&gt;
   Именно поэтому многие интернет-компании, включая Facebook, люди часто недооценивают. Простота лежащих в их основе идей сама по себе служит аргументом, подталкивающим нас к поиску секретов. &lt;br&gt;
   Если столь элементарные догадки могут лечь в основу значимого и высоко оцененного рынком бизнеса, значит, нам предстоит увидеть старт еще многих и многих великих компаний.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Лучший способ поиска секретов — тот, который кажется самым явным: ищите там, где никто не ищет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Тиль делит секреты на два вида&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;один касается мира природы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;другой — человеческой натуры&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Секреты природы существуют вокруг нас: чтобы обнаружить их, мы должны изучить неисследованные сферы физического мира. Секреты про людей — дело другое: они раскрывают то, что люди сами не знают о себе, либо то, что они изо всех сил скрывают, страшась, как бы об этом не узнали другие. Поэтому, раздумывая, какую компанию вы хотите создать, задайте себе два вопроса: какие секреты природа не раскрыла вам? Какие секреты люди не хотят вам сообщать?&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;На первый взгляд, секреты природы гораздо важнее: по крайней мере, люди, которые занимаются их поиском, способны задавить любого своим авторитетом. Вот почему все жалуются на то, как тяжело работать бок о бок с дипломированными физиками: познав наиболее фундаментальные истины нашего мира, они воображают, что знают о нем все без исключения.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Секреты о людях мы ценим относительно невысоко — быть может, потому, что нам не требуется десять лет учиться в университете, чтобы задавать вопросы, способные их раскрыть. О чем людям не дозволено говорить? Какие запреты и табу на них действуют?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Если вы нашли секрет, что с ним делать&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Если вы не придерживаетесь исключительно общепринятых воззрений, сообщать всем и каждому обо всем, что вам известно, будет, наверное, не лучшей затеей. Кому же вы можете сообщить свой секрет? Тому, кому вы считаете нужным, — и больше никому. На практике всегда существует золотая середина между полным умолчанием и сообщением всему свету. В этой золотой середине и создается компания. Лучшие предприниматели знают: в основе любого великого бизнеса лежит секрет, скрытый от внешнего мира. Великая компания — это заговор ради изменения мира, и, когда вы делитесь этим секретом, узнавший его становится ваши товарищем-заговорщиком.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ключевым моментом книги является чеклист того, что должно быть у компании, которая стремится стать лидером &lt;br&gt;
 Каждому из пунктов посвящена отдельная глава книги, где подробно разжевывается почему он важен и какие у него особенности&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="7"&gt;&lt;strong&gt;7 главных вопросов стартапа&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о технологиях&lt;/strong&gt;. Способны ли вы создать прорывную технологию, а не вносить мелкие дополнения в уже существующую?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о времени&lt;/strong&gt;. Подходящий ли сейчас момент начинать задуманный вами бизнес?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о монополии&lt;/strong&gt;. Вы начинаете с захвата большой доли на маленьком рынке?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о людях&lt;/strong&gt;. У вас достойная команда?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о продажах&lt;/strong&gt;. У вас есть возможность не только создать, но и продать ваш продукт?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о долгожительстве&lt;/strong&gt;. Сможете ли вы сохранить свои позиции на рынке через 10 лет? А через 20?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Вопрос об открытии&lt;/strong&gt;. Нашли ли вы свой уникальный шанс, не замеченный остальными?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Все эти элементы мы уже обсуждали раньше. Не важно, в какой отрасли вы работаете, — при планировании любого успешного бизнеса все они должны быть учтены. Если у вас нет на них ответов — вы попадете в многочисленную когорту тех, кому «не повезло», и ваша компания прогорит.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;7-й вопрос — это ответ на главный вопрос, заданный выше, а также все что касается секретов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о технологии&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Успешная технологическая компания должна обладать собственной технологией, которая будет как минимум в десять раз лучше, чем у ближайшего конкурента.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;В качестве примера Тиль приводит компанию Amazon, которая целенаправленно начинала свою деятельность с продажи книг. Её преимущество было в том, что количество книг, которые можно было заказать через неё в десять раз превышало то, что было доступно через другие магазины. Таким образом они нашли свою первую аудиторию — людей, которых интересуют редкие книги и издателей малотиражной литературы. &lt;br&gt;
 Говоря о своей компании, о PayPal, Тиль говорит, что их преимуществом было примерно десятикратное ускорение обмена денежных средств по сравнению с тем, что было до этого на eBay. &lt;br&gt;
 В этом же лежит причина провала множества стартапов последней волны из области экологически чистых технологий. Многие из них не имели слишком большого преимущества по сравнению с тем, что уже было на рынке. Возможно было улучшение в 1.3 раза. Но это не является большим поводом для перехода именно на эту технологию. Если вы хотите преуспеть — в выбранном сегменте вы должны быть в десять раз лучше конкурентов. В общем, разница должна быть заметна невооруженным глазом. &lt;br&gt;
 Тиль также приводит историю с ipad, говоря о том, что иногда дизайн может быть таким преимуществом. К сожалению, точной оценке количественного превосходства этот пункт не поддается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Вопрос о времени &lt;br&gt;
*&lt;/em&gt; &lt;br&gt;
 Тут все понятно. Иногда для вашей технологии просто нет аудитории. Хотя такое бывает нечасто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о монополии&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
 Наличие уже сформировавшегося рынка — скорее минус, чем плюс. На самом деле самые успешные компании на рынке — это монополии.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В 2000-х мне пришлось отсмотреть десятки невероятно радужных презентаций, создатели которых — предприниматели, стремившиеся на рынок чистых технологий, — раз за разом повторяли, увы, совершенно правильное утверждение о рынке объемом в триллион долларов с таким энтузиазмом, как будто это была хоть сколько-нибудь хорошая новость.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Любой стартап в начале пути представляет собой маленькую фирму. Каждая монополия контролирует бо́льшую часть своего рынка. Из этого следует: стартап должен начинать действовать на очень маленьком рынке. Всегда лучше ошибиться, начиная с чересчур малого, чем наоборот. Объясняется это просто: легче занять монопольное положение на маленьком рынке, чем на большом. Если вы опасаетесь, что рынок, с которого вы планируете начать, чересчур велик, — то, с огромной вероятностью, так оно и есть.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Постепенный рост требует дисциплины. Но самые успешные компании строят стратегию своего развития с учетом главного правила продвижения вперед: сначала они устанавливают монополию на отдельном нишевом рынке, а затем распространяют свое влияние на смежные рынки.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Высококонкурентные рынки убивают надежду на прибыльность.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Здесь под монополией мы подразумеваем компанию, демонстрирующую столь грандиозные результаты в своей сфере, что ни один конкурент не в состоянии предложить хоть сколь-нибудь сравнимый продукт или услугу. Google — отличный пример компании, шагнувшей от нуля к единице. В области интернет-поиска у нее нет конкурентов с начала 2000-х, когда она окончательно отмежевалась от Microsoft и Yahoo!.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Капитализм строится на аккумулировании капитала, однако совершенная конкуренция лишает капиталистов всякой прибыли, тем самым преподнося предпринимателям простой и ясный урок: если вы хотите создать и сохранить доходы, не выстраивайте бизнес, основанный на производстве товаров, ничем не отличающихся от товаров конкурентов.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Проблемы, с которыми сталкивается бизнес в конкурентной среде, гораздо серьезнее, чем невысокая доходность.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Конкурентная среда полна жестокости и легко может погубить человека.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Монополии, подобные Google, живут по иным законам. Поскольку им не приходится думать о конкурентах, они могут позволить себе заботу о сотрудниках, продукции и собственном влиянии на окружающий мир.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Монополисты могут позволить себе думать не только о прибыли, тогда как компании, действующие в конкурентной среде, лишены такой возможности.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Есть лишь одно средство, способное помочь бизнесу выйти за пределы жестокой ежедневной борьбы за выживание: доходы монополиста.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Монополисты извлекают свои безумные прибыли из карманов потребителей, и их дурная репутация, таким образом, вполне заслуженна — но только в мире, где ничего не меняется.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Созидательные монополии не просто приносят обществу пользу: они мощные двигатели, везущие нас к лучшему будущему. Это понимает даже государство: вот почему одна из его структур изо всех сил стремится создавать монополии (выдавая изобретателям патенты), пока другая занята их преследованием (то есть возбуждением антимонопольных судебных процессов).&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;в реальности история прогресса — это история того, как новые монополии, предлагающие принципиально новые услуги, приходят на место тех, кто ранее проделал тот же путь.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Монополии двигают вперед прогресс, поскольку перспектива в течение многих лет и десятилетий получать монопольные доходы являет собой мощный стимул к инновационной практике.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Монопольные прибыли позволяют ей строить долгосрочные планы и финансировать амбициозные исследовательские проекты, о которых компании, бьющиеся в тисках конкуренции, не могут и мечтать.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Почему же экономисты столь одержимы конкуренцией? Почему они считают ее идеальным состоянием рынка? Это всего лишь исторический пережиток. Экономисты в своих расчетах берут за образец идеи физиков ХIХ столетия, по их примеру считая людей и компании однотипными, взаимозаменяемыми атомами, отказывая им в уникальности. Их теории описывают идеальное равновесие совершенной конкуренции, поскольку это состояние легко моделировать, а вовсе не потому, что оно являет собой идеал бизнеса. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Монополия — это состояние, характерное для любого успешного бизнеса.&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   В самом начале своего романа «Анна Каренина» Лев Толстой пишет: «Все счастливые семьи похожи друг на друга, каждая несчастливая семья несчастлива по-своему». В бизнесе все обстоит наоборот. Все счастливые компании счастливы по-своему: каждая из них завоевала право быть монополией, придумав решение одной-единственной проблемы. А вот все фирмы-неудачники одинаковы: им не удалось спастись от конкуренции.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о долгожительстве&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Избежав конкуренции, вы сможете создать монополию. Но даже монополия становится истинно великим бизнесом, только если сумеет продержаться достаточно долго.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Сравните рыночную цену двух корпораций — New York Times Company и Twitter. В каждой из них работает по несколько тысяч сотрудников, и каждая дает миллионам людей возможность быть в курсе последних новостей. Но когда Twitter в 2013 году выпустил свои акции на рынок, он был оценен в 24 миллиарда долларов, что оказалось в 12 раз больше рыночной капитализации New York Times, — несмотря на то что по итогам 2012 года последняя заработала 133 миллиона долларов, а Twitter, напротив, оказался в убытке. Почему же рынок оценил Twitter так высоко? Причиной стали высокие финансовые обороты. Это звучит странно — ведь New York Times Company продемонстрировала доходность, в отличие от Twitter. Но великий бизнес распознается по его способности генерировать денежные потоки на будущее. Инвесторы полагают, что Twitter сумеет сохранить монопольное положение и соответствующие доходы в течение ближайшего десятилетия, — а вот для газеты эпоха монопольного владения рынком уже позади. &lt;br&gt;
   Проще говоря, сегодня стоимость бизнеса определяется суммой денег, которую он способен заработать в будущем. (Конечно, чтобы грамотно оценить бизнес, также придется сделать поправку на обесценивание денег в будущем в сравнении с сегодняшними ценами, поскольку определенная сумма денег сегодня стоит дороже, чем она будет стоить в будущем.)&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Высокотехнологичные компании развиваются по совершенно иному пути. В первые несколько лет они часто убыточны: чтобы создать нечто ценное, требуется время, а это означает, что доходы появятся отнюдь не сразу. Большинство фирм, действующих в сфере высоких технологий, рынок оценит по достоинству лет через десять-пятнадцать.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;LinkedIn — еще один пример компании, стоимость которой простирается далеко в будущее. В начале 2014 года рыночная капитализация LinkedIn составила 24,5 миллиарда долларов — очень высокая цифра для компании, выручка которой в 2012 году составила 1 миллиард, а чистый доход — лишь 21,6 миллиона. Глядя на эти цифры, можно заподозрить, что инвесторы дружно посходили с ума. Но оценка рынка обретает смысл, стоит лишь посмотреть на прогнозы оборотов LinkedIn в будущем.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вопрос о людях&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понятное дело, что нужно стремиться привлечь самых талантливых.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Общее правило таково: все ваши сотрудники должны быть наняты на полную занятость. Иногда это правило приходится нарушать: к примеру, юристов и бухгалтеров имеет смысл привлекать со стороны. Тем не менее помните: если человек не владеет пакетом акций вашей компании и не получает постоянной зарплаты в ее кассе, он вносит в работу разлад. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Сотрудники, уделяющие вам лишь часть своего рабочего времени, неэффективны. &lt;br&gt;
   …&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Решение о том, привлекать ли человека в свою команду, должно быть однозначным — либо да, либо нет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Лучше выдавать небольшую долю в компании&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Деньги нравятся всем. Они дают полную свободу: получив свой чек, ты волен делать с ним все что угодно. Но высокие зарплаты позволяют сотрудникам считать, будто компания уже имеет высокую рыночную стоимость, — вместо того чтобы тратить время и силы на то, чтобы ее стоимость выросла в будущем. Премиальные в этом смысле несколько лучше оклада — они, по крайней мере, зависят от того, насколько хорошо человек выполнил свою работу. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Но даже так называемая поощрительная система оплаты труда подталкивает к тому, чтобы мыслить категориями ближайшего будущего и стремиться к краткосрочным прибылям. Любого рода денежные выплаты все-таки больше касаются сегодняшнего, а не завтрашнего дня.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Стартапу нет смысла платить сотрудникам высокие зарплаты, поскольку он может предложить кое-что получше — долю в компании. Акции фирмы — одна из форм компенсации, способная вдохновить сотрудников на то, чтобы прикладывать усилия ради будущего роста ее стоимости.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Но для того чтобы владение акциями культивировало преданность делу, а не конфликты, распределять их следует очень тщательно. Выдать каждому равную долю, как правило, неверный ход: У каждого сотрудника свой уровень способностей и ответственности, равно как и цена возможности, так что равное распределение долей все сразу сочтут случайным и нечестным. С другой стороны, различные размеры долей, определенные в самом начале работы, также могут показаться несправедливостью. Обиды на этом этапе способны убить бизнес — но, увы, формулы распределения, способной с гарантией избавить вас от такой опасности, никто пока не придумал. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Художник — специалист по граффити, расписывавший стены офиса Facebook в 2005 году, получил пакет акций, стоимость которого со временем поднялась до 200 миллионов долларов, а талантливый инженер, принятый на работу в 2010-м, смог заработать на своих акциях лишь 2 миллиона. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Поскольку абсолютной справедливости при распределении долей достичь нереально, основателям компании имеет смысл держать детали подобных соглашений в тайне. Рассылка по корпоративной почте списка сотрудников с указанием размера причитающегося каждому пакета акций может иметь эффект разорвавшейся ядерной бомбы.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Стартап — это команда людей, объединенных общей миссией, и правила жизни компании будет подходящими лишь в том случае, если они устраивают их самих. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Если результатом времени, проведенного на работе, не стали устойчивые дружеские отношения с коллегами, значит, вы неграмотно инвестировали свое время — даже с чисто финансовой точки зрения. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   С самого начала я стремился к тому, чтобы отношения между сотрудниками в PayPal не были формальными, чтобы мы стали тесно спаянной командой. Я считал, что товарищеские отношения не только принесут нам удовлетворение и будут способствовать эффективной работе, но и помогут впоследствии построить более успешные карьеры вне PayPal.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Рекрутинг — важнейшее умение, которым должна обладать компания. Его никогда нельзя отдавать на откуп сторонним исполнителям. Вам необходимы не просто специалисты, а люди, которые, придя в компанию, смогут стать единой командой. Первых четыре-пять человек вы можете привлечь солидным пакетом акций или впечатляющими служебными задачами. Но важнее, чем подобные заманчивые предложения, будет для вас ответ на вопрос: «Что заставит присоединиться к нам двадцатого нашего сотрудника?» &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   «Почему кто-то может захотеть стать двадцатым инженером в моей компании вместо того, чтобы пойти в Google, где ему будут платить больше, а работа при этом будет престижнее?» &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Что же плохого в большом пакете акций, умных людях и решении важных проблем? Ничего — кроме, разумеется, того, что такие обещания раздает каждая компания без исключения и они ничем не выделят вас на общем фоне. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Общие фразы и стандартные лозунги не помогут ответить на вопрос: почему кандидат среди множества фирм должен выбрать именно вашу? &lt;br&gt;
   Единственный хороший ответ на этот вопрос может быть дан лишь с учетом специфики вашей фирмы — поэтому в этой книге вы его не найдете. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Чтобы привлечь необходимых сотрудников, вы должны суметь объяснить им, в чем значимость вашей миссии, — не рассуждать общими словами, насколько она важна, а конкретно указать, в чем вы делаете нечто нужное, чего никто, кроме вас, не сделает. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Тем не менее даже самой грандиозной миссии недостаточно. Кандидат, который готов искренне посвятить себя общему делу, непременно задастся вопросом: «Захочу ли я работать с этими людьми?» Вы должны быть готовы объяснить, почему именно в вашей компании ему будет комфортнее всего работать. Если вам это не удастся, возможно, для вас этот кандидат действительно не подходит. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   И самое главное — не пытайтесь перещеголять конкурентов в количестве и качестве экзотических благ! Субъект, которого покорит бесплатная прачечная с доставкой или возможность оставить домашнее животное под присмотром на весь рабочий день, будет плохим дополнением к вашей команде. Лучше обеспечьте сотрудникам базовые льготы, включая медицинскую страховку, и пообещайте то, чего больше никто пообещать не сможет: шанс стать незаменимым работником и плечом к плечу с замечательными коллегами решать интереснейшую проблему, которую не решит никто, кроме вас. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Возможно, вы не дотянете до Google-2014 по размеру зарплат и числу дополнительных бонусов, но вам вполне по силам сравняться с Google-2009 — если у вас уже готовы достойные ответы на вопросы о вашей миссии и вашей команде.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Генеральный директор Tesla — великолепный инженер и отличный специалист по продажам. Поэтому не приходится удивляться, что ему удалось собрать команду, которая легко справляется и с тем и с другим. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Вот как Илон рассказывает о своих сотрудниках: «Если ты работаешь в Tesla — значит, ты попал в войска спецназначения. Есть регулярная армия — и хорошо, но если ты работаешь в Tesla, значит, ты решил сыграть в свою игру».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Наконец, вопрос о продажах&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Что ж, в фантастических мирах продажи, может, и бессмысленное занятие, но в нашем мире они чрезвычайно важны. Мы недооцениваем значимость проблемы дистрибуции — этим обобщенным термином обычно именуется весь комплекс шагов, предпринимаемых для продажи товара, — поскольку разделяем предубежденность: торговые агенты и прочие посредники только путаются под ногами, а распространение товара должно происходить само собой — стоит лишь создать действительно качественный продукт.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Услышав, что в области продаж работают 3,2 миллиона американцев, закаленный в боях менеджер может заподозрить, что эта цифра занижена, а вот инженер, скорее всего, изумленно ахнет. Чем можно занять такое количество торговых агентов?&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;реклама — важная штука, поскольку она работает.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;То, что кажущаяся простота процесса продаж требует тяжелой работы, остается для технарей непостижимым.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Все специалисты по продажам — актеры. Главное для них — не искренность, а убедительность.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Однако негативную реакцию вызывает лишь тот субъект, который открыто и при этом весьма неуклюже пытается нам что-нибудь всучить, то есть продавец-неудачник, не овладевший секретами мастерства.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Между тем существует широкая градация профессиональных навыков продавца, и между новичками, специалистами и мастерами в этой сфере — дистанция огромного размера.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Существуют и настоящие волшебники продаж, и если вы считаете, что не встречали подобных субъектов, то не потому, что они действительно ни разу не попадались вам на пути, а оттого, что их искусство незаметно взгляду непрофессионала.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Работа продавца, как и актера, выполнена тем лучше, чем меньше она видна.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Если вы изобрели что-то новое, но не сумели придумать эффективный способ это продать — ваш бизнес никуда не годится вне зависимости от качества вашего изобретения.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Даже если между вышедшими на рынок продуктами нет абсолютно никакой разницы, идеальная техника продаж и дистрибуции способна помочь вам создать монополию.&lt;/strong&gt; Обратное, увы, неверно. Не важно, насколько качественный продукт вы предлагаете. Даже если он легко встраивается в череду повседневных привычек потребителя и каждый, кто им воспользовался, непременно полюбит его с первого взгляда, — вам придется содействовать его популярности с помощью качественного плана распространения.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;*Помните, что успешная дистрибуция должна соответствовать следующему правилу: усредненная чистая прибыль за весь период сотрудничества с клиентом должна быть выше средней цены привлечения нового покупателя. *&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Тиль делит продажи на четыре уровня:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Сложные продажи — &gt;1 млн. у.е.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Личные продажи — 10-100 тыс. у.е.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Мертвая зона — 1-10 тыс. у.е.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Маркетинг для потребителей — &amp;lt;1 тыс. у.е.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В сложных продажах главные потребители — крупные компании. Продажами занимается, как правило, сам генеральный директор.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Средняя стоимость сделки Palantir колеблется от 1 до 100 миллионов долларов, а когда речь идет о таких цифрах, покупатели хотят говорить с генеральным директором, а не с вице-президентом по продажам.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;В личных продажах можно нанять людей, которые будут производить их по специальному алгоритму&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Большинство продаж сложными не назовешь: как правило, цена контракта находится где-то в промежутке между 10 и 100 тысячами долларов, и генеральному директору не приходится лично заниматься ими. &lt;br&gt;
   В подобных случаях главная ваша задача не в том, чтобы заключить ту или иную конкретную сделку, а в том, чтобы грамотно организовать процесс, при котором небольшая команда специалистов по продажам сможет продвигать ваши товары или услуги в самой широкой аудитории.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Мертвая зона — самое узкое место дистрибуции&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Между личными продажами, нуждающимися в торговых представителях, и рекламой, для которой продажники вовсе не нужны, пролегает мертвая зона. Предположим, вы создали программное обеспечение, призванное помочь владельцам небольших магазинов вести учет складских запасов и упорядочить размещение заказов. При цене продукта, примерно равной 1000 долларов, вы не найдете ни одного канала дистрибуции, который поможет вам достучаться до вашей аудитории — мелкого бизнеса. Даже если у вас по-настоящему ценное предложение, как вам донести его до заинтересованной части населения? Реклама либо будет ориентирована на слишком широкую аудиторию (не существует телеканала, который смотрели бы одни лишь владельцы маленьких магазинчиков), либо окажется совершенно неэффективной (одно лишь объявление в «Вестнике мелкой розничной торговли» не сможет убедить владельца магазина выкладывать по тысяче долларов в год). Такому продукту необходимы персональные продажи, но при такой цене у вас просто-напросто не хватит ресурсов отправлять отдельного человека к каждому потенциальному клиенту. Вот почему мелкий и средний бизнес обычно не пользуется методами, стандартными для крупных корпораций. Неправда, что владельцы мелкого бизнеса сплошь отсталые типы или что качественных методов для подобных случаев не существует: просто именно здесь спрятано самое узкое место дистрибуции.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Маркетинг для индивидуальных потребителей — тут главное место отводится рекламе и вирусному распространению, а не торговым агентам (как в случае с личными продажами)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Маркетинг и реклама хороши для сравнительно недорогих продуктов, привлекательных для больших групп населения, но лишенных какого бы то ни было потенциала для вирусного распространения. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Реклама может оказаться полезной и для стартапа — но лишь в том случае, если при имеющейся цене привлечения нового покупателя и усредненном размере прибыли за весь период сотрудничества с клиентом другие каналы оказываются экономически неэффективными.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Продукт может стать вирусным, если его основные качества побуждают пользователей предлагать своим друзьям также воспользоваться им. Именно так добились быстрого роста Facebook и PayPal: всякий раз, когда кто-то отправляет ссылку или проводит платеж, он тем самым побуждает все новых и новых людей присоединяться к сети. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Идеальное вирусное распространение должно быть максимально быстрым и простым. &lt;br&gt;
   …&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тот, кто сумеет захватить монополию в наиболее важном сегменте рынка с вирусным потенциалом, тот, в конце концов, и сделает последний ход на этом рынке.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Контакты со СМИ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Продажа вашей компании СМИ — неотъемлемая часть продажи ее всему внешнему миру. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   не стоит ожидать, что ваш продукт купят лишь потому, что он хорош безо всякой стратегии продвижения, точно так же нет смысла надеяться, что вашу компанию полюбят в отсутствие у вас какой бы то ни было PR-стратегии. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Даже если вы взяли на вооружение стратегию вирусного распространения и для привлечения клиентов вам нет нужды задействовать СМИ, пресса поможет вам привлечь инвесторов и сотрудников. &lt;br&gt;
   Любой перспективный сотрудник, прежде чем согласиться на ваше предложение о работе, проведет собственное исследование. От того, какую информацию он найдет — или не найдет, — набрав название вашей фирмы в Интернете, будет зависеть ваш успех на рынке.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ВСЕ ПРОДАЮТ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Технари, конечно, имеют право мечтать о том, чтобы забыть о проблеме продаж, а торговцев сослать на другую планету. Каждому из нас хочется думать, что мы полностью контролируем свой разум и приемчики спецов по продажам над нами не властны. Но это не так. Не важно, наемный ли вы работник, хозяин ли бизнеса или инвестор, — у каждого из вас есть свой продукт, который нам надо продать. Это так, даже если ваша компания состоит из вас лично и вашего компьютера. Оглянитесь вокруг! И если вы не увидите ни одного продавца, значит, продавец — вы сами.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Почему новые технологии появляются именно в стартапах?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Чаще всего новые технологии рождаются в недрах новых компаний — стартапов.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Самое простое объяснение этому факту — негативное: очень сложно изобретать что-то новое, работая в больших организациях, и еще труднее справиться с этой задачей в одиночку. Бюрократическая структура неповоротлива и по сути своей склонна избегать риска. В наименее функциональных организациях для продвижения по карьерной лестнице умение показать свое трудовое рвение важнее, чем реальное качество работы. (Если это в точности описывает происходящее в вашей компании — уходите немедленно!) Столь же бесплодна и другая крайность. Одинокий гений способен создать великое литературное или художественное произведение, но ему не под силу дать жизнь новой отрасли. Стартапы руководствуются следующим принципом: чтобы дела двигались, необходимо работать рука об руку с другими людьми, но, чтобы добиться успеха, их число должно быть небольшим. Если попытаться дать позитивное определение стартапа, получится примерно следующее: стартап — это максимальная по числу группа людей, которую вы сможете заразить своей идеей создания нового, лучшего будущего. Главная сила новой компании — в способности мыслить по-новому: небольшой размер фирмы позволяет сотрудникам свободно мыслить, и это преимущество оказывается даже важнее, чем гибкость и приспособляемость.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=""&gt;Подводя итоги, я выделил для себя следующие тезисы&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Монополия — это хорошо (если она основана именно на технологическом преимуществе, а не политических связях) и единственно правильная форма для успешной компании&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чтобы стать монополией, ваша технология (ну или дизайн, если рассматривать его как удобство пользования) должна быть в 10 раз лучше, чем у последователей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Фундамент компании (распределение долей, мотивация сотрудников, скиллы команды, настроенные рабочие процессы) крайне важен для успеха&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Надо определиться с сегментом, которому собираетесь продавать и правильно выстроить один канал дистрибуции (стараясь не угодить в мертвую зону)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нужно находится в постоянном поиске важных истин, с которыми окружающие люди не согласны. Идеи многих успешных компаний лежали на поверхности&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Присоединиться к уже успешной компании вместо того, чтобы основывать свою — тоже резонно и не зазорно (в книге приводятся аргументы в пользу того и другого)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Большой объем рынка — это как правило проблема для открытия компании, а не плюс&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Конкуренция заставляет тратить много денег, чтобы оставаться на плаву&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Все в наших руках&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content:encoded></item><item><title>Дмитрий Соколов-Митрич "Реальный репортер"</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022617/1245_jhhym8.png"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022617/1245_jhhym8.png" alt="1245" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: Реальный Репортер. Почему этому не учат на журфаке?! &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Дмитрий Соколов-Митрич &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Где&lt;/strong&gt;: Издательство Питер, 2012 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему&lt;/strong&gt;: Нравится мне журнал «Русский репортер», а прочитав «реального репортера» я понял, что мне в нем нравится — то, что это Средство Массовой Ясности (что такое СМЯ читай в цитатах ниже) &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;7/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Невозможно&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description><link>http://localhost:2368/real-reporter/</link><guid isPermaLink="false">51b8c0cb-4ca1-43bf-9d85-44b148b3f807</guid><category>Книги</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Mon, 24 Aug 2015 19:47:08 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022617/1245_jhhym8.png"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022617/1245_jhhym8.png" alt="1245" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что&lt;/strong&gt;: Реальный Репортер. Почему этому не учат на журфаке?! &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Кто&lt;/strong&gt;: Дмитрий Соколов-Митрич &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Где&lt;/strong&gt;: Издательство Питер, 2012 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Почему&lt;/strong&gt;: Нравится мне журнал «Русский репортер», а прочитав «реального репортера» я понял, что мне в нем нравится — то, что это Средство Массовой Ясности (что такое СМЯ читай в цитатах ниже) &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Вердикт&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;7/10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Невозможно научить профессионализму. Но можно рассказать, как достичь его самостоятельно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Книга содержит 15 репортажей автора разных лет, каждый из которых сопровождается мыслями по поводу настоящей журналистики, взятыми из блога Дмитрия в ЖЖ (&lt;a href="http://smitrich.livejournal.com/"&gt;http://smitrich.livejournal.com/&lt;/a&gt;, а точнее из мастер-класса для журналистов &lt;a href="http://smitrich.livejournal.com/tag/Мастер-класc"&gt;http://smitrich.livejournal.com/tag/Мастер-класc&lt;/a&gt; ). &lt;br&gt;
 Читается довольно легко и интересно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среди репортажей:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;первые дни после гибели подлодки курск (2001 год)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про пятерых мужиков, живущих на острове посреди озера в 100 км от Твери (2001)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про жизнь заключенных в тюрьме особого режима «Черный дельфин» (2002)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Почему жители Нефтеюганска не вступились за Ходорковского и ЮКОС (2003)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Похороны в Беслане (2004)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про жизнь в Иране (2005)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про запрет вывешивать российский флаг в Ессентуках (2006)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про вымирающие сельские кинотеатры (2007)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про агитацию за повышение рождаемости в бедных деревнях (2007)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про жизнь людей до и после начала строительства олимпийских объектов в Сочи (2008 год)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про русских на норвежском острове Шпицберген (2009 год). Захотелось съездить на этот остров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про то, как простые люди, живущие на пути следования Сапсана — ненавидят его (2010 год)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про деградацию города Саратова (2010 год)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;про безнаказанные организованные преступные группировки на Кубани (2010)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;о возвращении в родной (для автора) город Электросталь спустя 20 лет (2011)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=""&gt;Интересный факт об авторе&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;На самом деле, Дмитрий Соколов, а Митрич – творческий псевдоним. В начале его журналистского пути Соколовых было так много, что нужно было сделать имя хоть немного отличающимся, со временем Соколовых резко поуменьшилось,  Митрич так и остался Митричем. (&lt;a href="http://www.pravmir.ru/dmitrij-sokolov-mitrich-o-skanirovanii-mozga-soli-zemli-i-malenkoj-vere/"&gt;http://www.pravmir.ru/dmitrij-sokolov-mitrich-o-skanirovanii-mozga-soli-zemli-i-malenkoj-vere/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;Цитаты&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Думаю это соображение справедливо для многих профессий:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Первое соображение очень простое. &lt;br&gt;
   Писать репортажи нужно по утрам. &lt;br&gt;
   Да-да, я тоже типа сова, но все равно — по утрам. С вечера можно написать начало — знаков тысячу-полторы, а основное усилие лучше совершить с утра пораньше. &lt;br&gt;
   Написанные ночью репортажи получаются тяжелыми и вымученными. Кроме того, в это время суток человек подвержен излишней сентиментальности и склонен принимать за «особенности авторского стиля» много всякого такого, что на самом деле является банальной отсебятиной. &lt;br&gt;
   Так что будильник — лучший друг репортера.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.19&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Никаких фраз типа «у меня зашевелились волосы на голове!», никаких «это было нечто невероятное!», никаких ахов и охов, как бы красиво они ни были выписаны. Все это — воровство эмоций у читателя. Авторский эксгибиционизм. Кричать должен он, а не вы. Потому что это читатель летит в бездну, а вы всего лишь стоите на краю. &lt;br&gt;
   Когда работаешь с эмоцией, читательские ожидания нужно самым наглым образом обманывать. Выражать эмоцию через контрэмоцию. Если читателю кажется, что сейчас автор начнет хихикать, надо сделать подчеркнуто серьезное выражение лица — получится еще смешнее. Если же он ждет, что сейчас автор будет плакать и ужасаться, надо выразить этот ужас через безразличие, как будто ничего ужасного и не случилось вовсе. Это пробьет его сильнее, чем заламывание рук и прочие дешевые жесты.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.21&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Очень хорошие репортажи похожи на самолет. В нем нет ничего лишнего. Поэтому он летает. &lt;br&gt;
   Ничто так не портит репортаж, как смысловой целлюлит. Надо уметь уничтожать собственный текст. Даже получать от этого удовольствие. На самом деле процесс написания репортажа начинается не тогда, когда ты с выпученными глазами гонишь текстовую массу, а когда спустя некоторое время начинаешь сбрасывать балласт. Как только твое проивзедение становится легче воздуха — оно готово, можно сдавать.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.34&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нужно ли учиться на журфаке, чтобы быть журналистом?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В «Русском репортере», где я сейчас работаю, выпускников журфака ровно двое — я и Юля Гутова. Остальные — бывшие и действующие педагоги, философы, социологи, биологи, военные переводчики и еще хрен знает кто. И это нормально. Во многих передовых странах мира вообще нет никаких журфаков. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Я не знаю ни одного вменяемого редактора, который, общаясь с потенциальным сотрудником, попросил бы его показать документ о профильном образовании.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.47-48&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Тема черномырдинского урока звучит так: «Человеческая жизнь — это высшая ценность». &lt;br&gt;
   Я уже совсем было поверил, что так оно и есть, когда позвонили из редакции и сказали, что нужно ехать в Осетию. &lt;br&gt;
   Вместо урока Черномырдина я получил урок Беслана. Теперь я точно знаю, что человеческая жизнь вовсе не высшая ценность. Теперь я знаю, что европейский постулат о человеческой зжини как высшей ценности и есть та зараза, которая разъедает и Европу, и Россию. Если высшая ценность — твоя собственная жизнь, то единственный смысл этой жизни — получить от нее максимальную дозу удовольствия. А человек, получающий удовольствие, — это слабый человек. Очень слабый. &lt;br&gt;
   Теперь я точно знаю, что высшая ценность — человеческая смерть. И смысл жизни — в смерти. Не в том ,чтобы срочно умереть, а в том, чтобы знать, за что эту свою жизнь можно отдать не задумываясь. Смысл любого действия в том, что заставляет отказаться от бездействия. Формула поступка — отказ. Чтобы встать, нужно отказаться от состояния покоя. Чтобы прыгнуть с парашютом, нужно отказаться от состояния безопасности на борту самолета. Чтобы жить полнокровной жизнью, нжуно изначально отказаться от нее, отдать ее в заложники высшей воле и жить по этой воле и умереть по ней, если потребуется.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.75&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Репортер — профессия алкогольно уязвимая. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Так что если у вас есть наследственная или просто слабость к этому делу, то лучше выбирайте более здоровую профессию. Если же слабости нет, но есть хотя бы способность, всё равно не теряйте бдительности. Возможно, это самое важное соображение в этой книге.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.77&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;Про Шпицберген&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Архипелаг является безвизовой и демилитаризованной зоной, сюда имеет право приехать любой человек мира, жить и работать здесь хоть до конца своих дней.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.158&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;-Север — это зараза, — говорит Лукьянов, и его лицо вдруг становится каким-то очень серьезным. — Если человек здесь прожил хотя бы год, он уже с этой иглы не соскочит, его всегда будет тянуть обратно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.170&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;Про работу&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Никогда не увольняйтесь в никуда. Во всяком случае, без острой необходимости. Каким бы опытным и даже известным журналистом вы ни были, если вы приходите с улицы, ваша стартовая цена — 0 рублей 00 копеек. Важно, чтобы вместе со сменой работы росла личная капитализация. &lt;br&gt;
   … &lt;br&gt;
   Самая главная хитрость. Мир так устроен, что в нем неотвратимо действует принцип равновесия. Поэтому надо всегда работать с избытком — так, как будто вам платят процентов на двадцать-тридцать больше. Вот увидите — очень скоро эти двадцать-тридцать процентов так или иначе вас догонят. Потому что мир не может долго находиться в неравновесии — даже в таких мелочах, как соответствие вашего труда вашим доходам. И как только эти деньги вас догонят — вы снова работайте с избытком. И снова. Это такой легкий шантаж мироздания. Действует безотказно. &lt;br&gt;
   А следовать вульгарному прагматизму, требовать у мироздания деньги за каждый чих — это прямой путь к неудачничеству. Честно-честно.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.172&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О тетрадочке с плюсиками и минусиками:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Я его (Вячеслава Володина, вице-спикера Госдумы на момент написания статьи) очень хорошо знал еще тогда, когда он был депутатом городской думы. У него в те времена была такая тетрадочка, он туда рисовал плюсики и минусики, — рассказал мне Вячеслав Мальцев, еще один бывший зампред облдумы. — Когда ему удавалось что-то для кого-то сделать, он ставил плюс. Когда, на­оборот, кто-то для него что-то делал — минус. И у него была задача — чтобы плюсиков было значительно больше. Он как-то их там по-своему подсчитывал, производил взаимозачеты и очень радовался, когда плюсиков было максимально много. Думаю, что у него и сейчас есть такая тетрадочка.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.201&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;&lt;strong&gt;Средства массовой ясности&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Много информации — это, конечно, хорошо, но у любого избытка есть побочный эффект. И главная болезнь наступившего информационного века — дезориентация. Люди все больше знают и все меньше понимают. Люди готовы платить уже не тому, кто генерирует информацию, а тому, кто ее должным образом фильтрует. У людей информационная подагра — утрата ясности, сначала в большом, а потом и в малом. И в этой ситуации именно ЯСНОСТЬ, а вовсе не информация становится главным журналистским продуктом. Средство Массовой Ясности — я бы так выразил формулу успеха востребованного сегодня журналистского продукта. Мне мешает это сделать только то, что в итоге получается очень смешная аббревиатура. Можете предложить другую :)) &lt;br&gt;
   Одна из ключевых функций СМЯ — это социальная навигация. Для той или иной социальной группы СМЯ становится ориентиром, точкой доверия. Пусть в этом СМЯ не будет всего, что можно было узнать, но там обязательно должно быть все, что нужно понимать и чувствовать. Именно в этом, кстати, успех журнала «Русский репортер», в котором я имею удовольствие работать. &lt;br&gt;
   А журналист нового типа — не столько добытчик информации, сколько ее преобразователь. Это вовсе не значит, что надо просто сидеть за компом и заниматься исключительно мыслительной деятельностью. Хотя жанр публицистической колонки сегодня тоже переживает ренессанс — в силу тех же самых причин. Конечно, репортер, как и раньше, должен бегать, смотреть, слушать и щупать. Но при этом понимать: какую бы эксклюзивную информацию ты не надыбал — этого уже не достаточно для успеха. Ты должен дать читателю не только дозу новой информации, но и сильный заряд ясности. Катарсис журналистского текста — это уже не просто изложенная в нем шокирующая новость. Чтобы сотворить сенсацию в новом, информационном веке, надо суметь преобразовать разрозненную информацию в сущностное знание о том, что произошло. Во всяком случае, репортеру. &lt;br&gt;
   Это намного трудней, но и намного интересней. По-моему, мы родились в нужное время и в нужном месте.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 239-240&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;&lt;strong&gt;Сравнение Советского Союза и современной России (тогда и сейчас)&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Вот смотри, — втолковывает мне новосел. — Я теперь живу в хорошей трехкомнатной квартире в новом кирпичном доме со шлагбаумом. Я езжу на БМВ, у нас с женой двое детей, все обуты, одеты. Раз в году мы отдыхаем за границей и почти каждый выходной — на даче. Все, что я могу сделать сам, я сделал на четыре с плюсом. Но вот я выезжаю за свой шлагбаум, а там огромная лужа. Вот я еду в поликлинику, а там мне говорят, что теперь здесь только педиатр, а к узким специалистам надо ехать в центральную, а там очередь занимают с пяти утра, иначе не попадешь. И так во всем. А у моего отца в том же возрасте была панельная двушка и «Жигули» первой модели. Но зато он без всякой очереди устраивал меня в детский сад, я бесплатно занимался в клубе юных техников, которого больше нет, а в поликлинике мы никогда не проводили больше получаса. Вот и думай, кто из нас богаче: он тогда или я сейчас.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.246-247&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Каждый по отдельности стал богаче. Но все вместе — беднее.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр.248&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;Послесловие&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Цитаты про правду и ложь я решил выложить в &lt;a href="http://akorepanov.ru/2015/08/24/how-to-distinguish-truth-from-falsehood/"&gt;отдельную запись&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эта книга видимо была настолько удачна, что готовится переиздание от издательства МИФ, куда будут добавлены новые мастер-классы.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В связи с готовящимся апгрейдом «Реального репортера» (на этот раз в сотрудничестве с издательством «Манн, Иванов и Фербер) временно возобновляю рубрику.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://smitrich.livejournal.com/1999939.html"&gt;proof&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Как отличить правду от лжи</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022678/134_jthu21.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022678/134_jthu21.jpg" alt="134" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из книги «&lt;a href="http://akorepanov.ru/2015/08/24/real-reporter/"&gt;Реальный Репортер&lt;/a&gt;»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Прежде чем отвечать на этот вопрос, я бы хотел обратить внимание на одно важное свойство правды и лжи.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Это очень простое свойство — и тем удивительнее, что подавляющее большинство людей его не видит и даже не чувствует.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;ЛОЖЬ — ЭТО НЕ ТО ЖЕ САМОЕ, ЧТО ВРАНЬЕ. А ПРАВДА&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description><link>http://localhost:2368/how-to-distinguish-truth-from-falsehood/</link><guid isPermaLink="false">07bd4ecd-35a4-40d9-9a78-289f2246cd87</guid><category>Мысли</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Mon, 24 Aug 2015 19:44:54 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022678/134_jthu21.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022678/134_jthu21.jpg" alt="134" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из книги «&lt;a href="http://akorepanov.ru/2015/08/24/real-reporter/"&gt;Реальный Репортер&lt;/a&gt;»&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Прежде чем отвечать на этот вопрос, я бы хотел обратить внимание на одно важное свойство правды и лжи.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Это очень простое свойство — и тем удивительнее, что подавляющее большинство людей его не видит и даже не чувствует.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;ЛОЖЬ — ЭТО НЕ ТО ЖЕ САМОЕ, ЧТО ВРАНЬЕ. А ПРАВДА — НЕ ОБЯЗАТЕЛЬНО ИСКРЕННОСТЬ.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Человек может говорить неправду и при этом не врать. И наоборот — он может быть предельно откровенным и при этом его слова не будут правдой.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Более того — чаще всего именно так и происходит. Именно поэтому есть словосочетание «откровенная ложь» и употребляется оно не так уж и часто.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Разговаривая с людьми, журналист не должен забывать, что вот этот абсолютно искренний человек, который, глотая слезы, рассказывает Вам все, что знает и думает по поводу произошедшего, может сам быть введен в заблуждение, может принять ту или иную версию ради морального самооправдания, наконец — у него свой жизненный опыт, который формирует тот или иной взгляд на реальность помимо воли.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;И наоборот — вот этот циничный тип, который явно пытается Вами манипулировать, может, действуя в собственных эгоистичных интересах, выдать Вам, кроме откровенного вранья, достаточное количество объективной информации про своих противников (они потом с таким же энтузиазмом ответят ему тем же).&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Но вернемся в исходную позицию. Предположим, Вам пришло письмо, автор которого описывает ужасы своего городка  и молит о помощи. Или Вы сняли трубку и вот уже полчаса выслушиваете крик души униженного и оскорбленного. Тема, в принципе, Вас заинтересовала, но что-то настораживает.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Даже на этапе, когда Вы еще не приступили к проверке, можно обратить внимание на некоторые «маячки».&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Маячок первый: эмоциональный накал изложения. Очень часто манипуляторы стараются слабость своих позиций компенсировать мнимой искренностью и драматичностью повествования. Но даже если у Вас нет сомнений в том, что перед Вами абсолютно искренний человек, это еще не значит, что он говорит правду.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Маячок второй: резко континентальный оценочный климат. Есть только ангелы и черти. Одни герои демонизированы, другие героизированы, и у первых нет никаких оправдательных моментов, а у вторых — ни малейшего изъяна. В жизни так не бывает, и если источник информации не принимает в расчет полутона, значит он либо грубо Вами манипулирует, либо чистосердечно необъективен.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Маячок третий: источник информации не склонен к самокритике. Ему говоришь: «Ну, смотрите, вот здесь Вы же явно лажанулись, а вот здесь повели себя не совсем красиво». — «Да вы что! — обижается источник. — Вы за кого меня принимаете! Я, слава Богу, не первый день на свете живу. Да я знаете на какую тему диссертацию писал?!»&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Маячок четвертый: болезненная реакция на Ваше намерение встретиться с опонентами источника. Попытка с самого начала Вас оккупировать и причислить к лику Своих. Отсечение от иных источников информации — явный признак манипуляции, как намеренной, так и инстинктивной.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Маячок пятый: наличие в рассказе маловероятных деталей и дефицит логики. Людям, конечно, свойственно поступать иррационально, но чаще всего они все-таки действуют как существа разумные.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Однажды, к примеру, мне пришлось выслушивать от одного юного журналиста «сенсационный» рассказ о том, как некий хирург отправляет на операцию людей только для того, чтобы их изувечить. Он якобы даже денег с них не брал, а только отрезал руку-ногу и отпускал — вот такой извращенец. Все это происходило в одном весьма престижном районе Подмосковья и по версии излагателя ни один из проживающих там влиятельных людей не воспрепятствовал беззаконию: все боятся. Разумеется, весь этот рассказ был почерпнут из одного единственного источника. Журналист готов был прямо сейчас садиться и писать нетленку. Я предложил ему хотя бы пойти посмотреть на этого доктора — похож он на клинического идиота или не совсем? С тех пор прошло месяца три, журналист куда-то пропал.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;Наверное, есть еще какие-то маячки (если знаете — добавляйте), но пока хватит и этих. Их наличие вовсе не обязательно признак лжи, но всегда — повод задуматься и кое-что прямо сходу уточнить. Возможно, в результате этих попыток опасения рассеются, а может и, наоборот, окрепнут. В любом случае, если Вы займетесь темой всерьез, Вы будете на местности работать с информацией еще более тщательно — и об этом будет следующее соображение. Но иметь общие навыки инстинктивного отличия правды от лжи тоже не повредит.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 230-231&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В предыдущем соображении я пытался вывести первичные признаки лжи и обещал рассказать, как так работать на местности, чтобы не стать жертвой манипуляции. &lt;br&gt;
   Этот момент столь же важен, сколь и банален. Никаких чудесных открытий в этом посте не будет. &lt;br&gt;
   1. Есть древний, как органы правопорядка, метод выявления правды — перекрестный допрос. Это когда нескольких подозреваемых разводят по разным комнатам и задают одни и те же вопросы, а потом сверяют ответы. Как бы хорошо ни подготовились сообщники, всегда можно уточнить некоторые детали, по поводу которых сговориться заранее просто не придет в голову. Расхождения в показаниях — признак лжи, а если эти расхождения неоднократные и касаются принципиальных вещей, то это может быть серьезным инструментом для разоблачения и получения чистосердечного признания. &lt;br&gt;
   Разумеется, журналисту никто запирать интервьюируемых в разных помещениях не даст, но по сути он совершает ту же самую процедуру. Разница лишь в том, что он сам приходит к «допрашиваемым», а не их приводят к нему под конвоем. Вокруг любого события есть ближний, средний и дальний круг людей, так или иначе в него вовлеченных. Между собой эти люди, как правило, слабо контактируют, поэтому вероятность крепкого сговора минимальна. Кроме того, всегда есть люди, которые не имеют к произошедшему прямого отношения, но являются сторонними наблюдателями и экспертами. С каждым новым опрошенным становится ясно, где правда, а где ложь, кто врет, а кто говорит правду. Просто потому, что правда повторяется разными собеседниками и с каждым разом обрастает все новыми убедительными деталями. А ложь по мере такого «перекрестного допроса действительности» становится все противоречивей и все настойчивей опровергается собеседниками. Чтобы уж совсем убедиться, что ложь это ложь, можно в какой-то момент снова вступить в контакт с совравшим, но на этот раз уже с неопровержимым доказательством — и посмотреть, как он будет реагировать и выкручиваться. И наоборот — если в результате проделанной работы Вы убедитесь, что такой-то человек достоин полного доверия, можно вернуться к нему и задать еще какие-то вопросы, на которые у Вас пока нет ответов. &lt;br&gt;
   2. &lt;strong&gt;Еще один метод, который у репортера должен быть доведен до инстинкта, это устремленность в детали.&lt;/strong&gt; Ложь похожа на красивый автомобиль — она почти всегда имеет эффектный вид и обтекаемые формы. Ложь рассчитывает на то, что человек примет ее просто потому, что она ему понравится. Ложь очень не любит уточнений. Очень часто она к ним просто не готова. «Да этот человек — коррупционер, каких свет не видывал, на нем клейма негде ставить! Я про него вообще все знаю» — «Ой как интересно! А расскажите, пожалуйста, хотя бы одну историю, в которой он замешан» — «Эээээ… Ну, мне не хотелось бы за его спиной…» &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Интересуйтесь подробностями, деталями, цифрами — чем больше человек расскажет конкретики, тем шире фронт проверки, тем проще потом будет либо убедиться в его честности, либо уличить его во лжи.&lt;/strong&gt; Во время беседы интересуйтесь кругом людей, которые могут подтвердить слова Вашего собеседника, просите их координаты и смотрите, как человек реагирует. Просите документы, подтверждающие его слова, если их наличие очевидно. Систематический отказ в предоставлении заведомо имеющихся у него доказательств — повод для недоверия. &lt;br&gt;
   3. Проверка логикой. Выслушав очередную версию произошедшего, постарайтесь прямо вместе с рассказчиком сплести ее в логическую нить. Вы должны понять смысл тех или иных поступков, мотивацию действующих лиц, их психологические особенности, сильные и слабые стороны. «Вот вы говорите, что «Город без наркотиков» сам торгует наркотиками. Что они давят цыган, чтобы просто вытеснить их с рынка. Но зачем Ройзману, человеку не бедному и амбициозному, рассчитывающему на политическое будущее, мараться об этот грязный бизнес? Это же все равно, что Вам после работы, бутылки по улицам собирать. В чем логика?» — «Ээээ… Ну, вот такой он авантюрист, нравится ему криминал, ничего тут не поделаешь». — «Хорошо, по Вашей версии «Город без наркотиков» уже 7 лет занимается этим делом. Неужели все это время екатеринбургская милиция, ФСБ, ГНК просто сидят и смотрят, как круто у всех на виду Ройзман ворочает тоннами героина. Ведь при такой заинтересованности его на этом поймать его бы уже давно на этом поймали» — «Эээээ… Ну…» &lt;br&gt;
   Примерно такой разговор состоялся у меня когда-то с майором Чкаловского ОБЭПа Надиром Салимовым. Именно катастрофический дефицит логики в его словах окончательно убедил меня в том, что он говорит не правду. Спустя пару лет Салимова поймали на взятке от наркоторговцев, его посадили на 4,5 года. &lt;br&gt;
  &lt;strong&gt;Нетрудно заметить, что методика расследовательской работы репортера очень похожа на элементарные следственные действия. Будь моя воля, я бы вообще ввел на журфаках курс «Основы оперативно-розыскной деятельности» вместо какого-нибудь «Введения в теорию журналистики».&lt;/strong&gt; Но едва ли это когда-нибудь случится. Поэтому если же у Вас есть друзья или родственники из числа силовой интеллигенции, очень рекомендую обогатиться полезными знаниями.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;стр. 234-235&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>DevOps: Релизы каждый день</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022680/365x365_rw0ycb.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022680/365x365_rw0ycb.jpg" alt="365x365" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Это конспект события&lt;/strong&gt;: Релизы каждый день &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Дата&lt;/strong&gt;: 18 августа 2015 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Место&lt;/strong&gt;: Digital Port, Пермь &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Спикер&lt;/strong&gt;: Михаил Трошев, руководитель службы поисковых интерфейсов Яндекса (визитка &lt;a href="http://mishanga.pro/"&gt;http://mishanga.pro/&lt;/a&gt;, описание &lt;a href="https://events.yandex.ru/lib/people/392/"&gt;https://events.yandex.ru/lib/people/392/&lt;/a&gt;) &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Полезность (лично для меня)&lt;/strong&gt;: 6/10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;О спикере&lt;/strong&gt;: Михаил живет в Москве 10 лет. Поначалу работал&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/releases-every-day/</link><guid isPermaLink="false">92ec8dba-b12f-4b77-a776-47a8815bd0f8</guid><category>Programming</category><dc:creator>Антон Николаевич Корепанов</dc:creator><pubDate>Wed, 19 Aug 2015 15:51:24 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;a href="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022680/365x365_rw0ycb.jpg"&gt;&lt;img src="http://res.cloudinary.com/ampersd/image/upload/v1467022680/365x365_rw0ycb.jpg" alt="365x365" title=""&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Это конспект события&lt;/strong&gt;: Релизы каждый день &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Дата&lt;/strong&gt;: 18 августа 2015 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Место&lt;/strong&gt;: Digital Port, Пермь &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Спикер&lt;/strong&gt;: Михаил Трошев, руководитель службы поисковых интерфейсов Яндекса (визитка &lt;a href="http://mishanga.pro/"&gt;http://mishanga.pro/&lt;/a&gt;, описание &lt;a href="https://events.yandex.ru/lib/people/392/"&gt;https://events.yandex.ru/lib/people/392/&lt;/a&gt;) &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Полезность (лично для меня)&lt;/strong&gt;: 6/10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;О спикере&lt;/strong&gt;: Михаил живет в Москве 10 лет. Поначалу работал в студии Артемия Лебедева. 3 года назад перешел в Яндекс. Он и его команда ответственны за внешний вид страницы поисковой выдачи. Т.е. за святая святых.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="3"&gt;3 года назад&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Поначалу фронтенд релизился bash-скриптами, которые писали перлщики&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Релиз раз в четыре месяца (настолько долгим был процесс)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SVN (централизованная система контроля версий)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что хотели:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Быстро реагировать на события&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Быстро выкладывать клевые фичи&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Проводить много экспериментов (выкатывать сырой дизайн, улучшать потом)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делать фичи, а не чинить баги&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Размышления:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SVN — это плохо&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ручная подготовка беты для тестирования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Никаких модульных тестов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Медленное тестирование: - Ручное тестирование&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ожидание беты для тестирования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ожидание разработчика&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Плохое описание задач&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тестирование в режиме пиковых нагрузок&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Команда тестирования поиска Яндекса сидит в Минске, что несколько затрудняет коммуникацию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Медленная подготовка релиза:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Много ручных действий&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Человеческий фактор&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сакральные знания, &lt;a href="https://www.wikiwand.com/ru/%D0%A4%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%BE%D1%80_%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D0%B1%D1%83%D1%81%D0%B0"&gt;автобусное число&lt;/a&gt; (сколько разработчиков должен сбить автобус, чтобы проект стало невозможно релизить). В случае с командой того времени, это число равнялось одному, т.к. один человек собирал релизы вручную.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=""&gt;Тернистый путь к улучшениям&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Git — распределенная система контроля версий&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gitflow — рекомендуемый workflow git’a, слегка модифицировали его&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Инстанс github enterprise для яндекса (можно код ревью осуществлять)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Gitflow* (отличие от стандартного):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Прямых коммитов в dev не делают, только merge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поэтому можно, если фича плохая — сразу ее отцепить&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вообще отказались от master ветки&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Для CI используют teamcity &lt;br&gt;
 При pull request’e сначала код проверяют другие разработчики, затем запускаются различные легковесные узконаправленные тесты (не все возможные, а только те, которые касаются конкретных измененных файлов), также используют &lt;a href="https://ru.bem.info/tools/testing/gemini/"&gt;Gemini&lt;/a&gt; — open-source инструмент сравнения с идеальным скриншотом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Релиз стал сходиться 2 недели&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
 Почему так медленно? &lt;br&gt;
 Очень долго шло &lt;a href="https://www.wikiwand.com/ru/%D0%A0%D0%B5%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D1%82%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5"&gt;регрессионное тестирование&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ввели правило&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если нашли баг, и до вечера его не исправили — отрывают мердж полностью — делают реверт-коммит (т.е. Который отменяет все изменения) &lt;br&gt;
 Если дежурный не смог оторвать этот мердж, это делает сам разработчик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Не надо чинить в авральном режиме, надо делать это спокойно&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Самое главное правило&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
 Релизные задачи имеют наивысший приоритет&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Т.е. если разработчик занимается какой-то новой фичей, а ему прилетает баг по старой, которая нужна для релиза — он откладывает новую фичу в сторону и берется чинить баг.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;Автоматизация релиза&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Попытка 1.&lt;/strong&gt; Использовать hubot (робота github’a)  — не удовлетворял требованиям. &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Попытка 2.&lt;/strong&gt; Хотели поначалу склепать свою систему с кодовым именем Hodor&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;прототип интерфейса&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;требования по автоматизации&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;скрипты&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Вердикт: Слишком сложно &lt;br&gt;
 Ничего кроме скриптов на самом деле не нужно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тем более что у них уже был teamcity&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решили проанализировать какие элементарные шаги проводит релиз-инженер и автоматизировать каждый отдельный шаг через скрипт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Действия релиз-инженера:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Отвести ветку с релизом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Добавить задачу а релиз&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оторвать задачу из релиза&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Собрать релиза пакеты&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отправить в текстовый кластер&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отправить в боевой кластер&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Отрывание задачи из релиза решили не автоматизировать &lt;br&gt;
 Слишком трудозатратна автоматизация&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На остальные действия — свои скрипты по-каждому.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;Выводы&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Делим релиз на атомарные действия&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делаем на каждое действие скрипт&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не пляшем от интерфейса или готовой системы. Т.е. не от человека, а от процесса. Не начинать рисовать кнопочки веб-приложения, а просто сделать сами скрипты.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Эти скрипты крутятся в teamcity, но даже если она сломается, можно руками запустить эти шаги последовательно — отказоустойчивость системы.&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>